<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tools/polemos2graph.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Parecer de don Francisco de Córdoba acerca de las <hi rend="i">Soledades</hi>, a
          instancia de su autor</title>
        <author key="Fernández de Córdoba, Francisco">Francisco Fernández de Córdoba</author>
        <editor>Muriel Elvira</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Pedro Conde Parrado</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Sara Pezzini</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Hector Ruiz</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1614"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <!--
      <div>
        <head>Datos bibliográficos</head>
        <table>
          <row>
            <cell>Editor científico</cell>
            <cell>Muriel ELVIRA</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Autor</cell>
            <cell>Francisco Fernández de Córdoba, abad de Rute</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Destinatario / dedicatario</cell>
            <cell>Luis de Góngora y Argote</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Título</cell>
            <cell><hi rend="i">Parecer de don Francisco de Córdoba acerca de las</hi> Soledades, <hi rend="i">a instancia de su autor</hi></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fecha</cell>
            <cell>1614</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fuentes</cell>
            <cell>BFBM, B106-V1-36, f. 131r-145v [antigua referencia cuando el manuscrito estaba en Madrid: Registro 6454, signatura: 18/10/11]</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Ediciones modernas</cell>
            <cell>
              <p rend="noindent">Orozco (1969c: 130-145)</p>
              <p rend="noindent">Carreira (2008: II, 493-513)</p>
              <p rend="noindent">Martínez Arancón (1978: 13-28)</p>
              <p rend="noindent">Sliwa (2004: 572-587).</p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Responde a otro texto</cell>
            <cell>[Alguna carta perdida de Góngora de 1613]  1614_parecer</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Referencias a la polémica</cell>
            <cell>1613_carta-valencia</cell>
          </row>
        </table>
      </div>
      -->
    
    <body>

      <div>
        <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f131r.png" n="f. 131r"/>
        <head>Parecer de don Francisco de Córdoba acerca de las <title>Soledades</title> a instancia
          de su autor</head>
        <p>Vino a mis manos, por las del señor Francisco de Gálvez, la primera
          parte de sus <title>Soledades</title> de vuestra merced y lo que tiene hecho de la
          segunda, con que me intimó un mandato de vuestra
          merced preciso: que las viese y le dijese mi sentimiento. Acudí a lo primero con mucho
          gusto, por ser en favor mío, que no le tengo por pequeño el comunicarme vuestra merced sus obras tan
          para estimar de todo el mundo, y en particular de mí, o por la antigua amistad, o porque,
          como he visto algún tanto en poetas y poemas antiguos y modernos,
          me corre obligación de saber la excelencia de los de vuestra merced, la ventaja que hacen
          a los demás, sus agudezas peregrinas, la eminencia de su ingenio ya mejor aplicado que
          hasta aquí a cosa que participa de lo serio y continuado. Ojalá fuera la materia más
          grave, heroica, como algunas veces lo he procurado, si bien no he podido persuadir a
          vuestra merced, y no quedara nuestra España (como está hoy) sin alabanza alguna en este
            género.
          Ello, al fin, es tal que puede dar cuidado o quitarles de él a cuantos tratan de
            componer, pues con razón lo que de las de <name type="author">Virgilio</name>
          diremos de sus composiciones de vuestra merced:<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f131v.png" n="f. 131v"/></p>
        <quote>
          <l>Cedite romani scriptores, cedite Graii,</l>
          <l>Nescio quid majus nascitur Iliade;</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">y cierto que, si dijo <name type="author">Estacio Papinio</name> en el
            <title>Genethliaco</title> de nuestro cordobés <name type="author">Lucano</name>:</p>
        <quote>
          <l>Graio nobilior Melete Baetis,</l>
          <l>Mantua, Baetim provocare noli,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">que sin escrúpulo de consciencia lo podremos aplicar a vuestra
          merced.</p>
        <p>Y de mí confieso que, cuando por otros fines y ocupaciones no hubiera dado de mano a la poesía, lo hubiera
          hecho por conocerme incapaz de arribar a la alteza que posee vuestra merced en esta
            arte que no admite medianía, conforme al juicio de <name type="author">Horacio</name> tan experimentado a costa de muchos. Dé vuestra merced gracias a Dios que ha pasado muy
          arriba de este grado y que, confesándolo así todos, sin que sobre esto pueda movérsele
          guerra de consideración,</p>
        <quote>
          <l>Nubes excedit Olympus […]</l>
          <l>Pacem summa tenent
            .</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Y, si ya no es profanar la sagrada escritura (<foreign xml:lang="lat">quod absit a nobis</foreign>), está hecho vuestra merced <quote>«mons Dei <hi rend="n">(que en aquel lenguaje quiere decir altísimo, inaccesible)</hi> mons, in quo
            beneplacitum est Deo habitare in eo»</quote>
          . Pues como dijo ese
          otro:</p>
        <quote>
          <l>Et sacri vates et divum cura vocamur.</l>
          <l>Sunt etiam qui nos numen habere putent</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">y</p>
        <quote>
          <l>Est deus in nobis agitante, calescimus illo.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent"><pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f132r.png" n="f. 132r"/> Respecto de lo cual son casi convertibles poeta y profeta, según la
          autoridad irrefragable de <name type="author">San Pablo</name>: <quote>«ut dixit quidam ex
            illis proprius ipsorum propheta»</quote>
          , hablando de <name type="author">Epiménides cretense</name>; y el
          nombre de vates comprehende a ambos.</p>
        <p>Digo, pues, volviendo (como dicen los juristas <hi rend="i">post liminio</hi>, por no decir <quote>«a cabo de rato, a
            Andújar»</quote>) al recaudo que se me dio en nombre de vuestra merced: a lo
            primero obedecí con muy buen gusto, pero no a lo segundo, porque tengo, y no sin fundamento, por tan
          sospechosas y mal acreditadas para con vuestra merced mis advertencias como mi
            silencio. De éste hice prueba en la <title>Canción al Larache</title>, donde se juzgó por
          culpable en mí lo que otros advirtieron del «si, no» demasiadamente frecuentado. De
            aquéllas en lo
          que, por mandado de vuestra merced, advertí acerca del <title>Polifemo</title>, en que,
          diciendo (Dios me es testigo) sinceramente mi sentimiento, con notar lo que pudiera a mi
          parecer (por ventura mal fundado) reformarse, vuestra merced, por algunas razones que debe
          tener, <quote>«dimisso ablegatoque consilio»</quote> siguió su dictamen:</p>
        <quote>
          <l>Neque quod dixi flocci aestimat
            ;</l>
        </quote>
        <p>antes el efecto que hicieron:</p>
        <quote>
          <l>non oculi tacuere tui
            .</l>
        </quote>
        <p>Y así me pareció que era impertinente cualquier <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f132v.png" n="f. 132v"/>aviso en materia de las <title>Soledades</title>, pues no había de obrar
          más que los pasados y, por dicha o desdicha mía, caería crudo sobre indigesto, principalmente no pudiéndole yo dar de
            palabra por las
          ocupaciones de la Iglesia, aspereza del tiempo y otros impedimentos precisos de lo que
          fuera tan de mi gusto. Pero rendime, al fin, a los ruegos del que trajo el papel y a la
          amistad que debo a vuestra merced y deseo que tengo de servirle y que parezcan todas sus
          obras dignos partos (y no abortos) de su ingenio. Y prometo a vuestra merced, como
          cristiano, que en esta parte soy tan tímido y me
            reduzco tan fácilmente que mi
          libro de la <title>Didascalia</title> le vieron muchos padres de
          la Compañía y otras personas
          doctas y, conforme a su censura, reformé muchas cosas, y últimamente conforme a la del
          padre <name type="author">Juan Luis de la Cerda</name>, cosa que constará por la carta que yo tengo suya y que
          él tiene mía, en que le concedí y quité por su parecer algunas, y di razón en defensa mía
          de otras; y no reparé en que dijese nadie que habían enmendado en mi libro algunas
          menudencias, pues al fin el todo era trabajos míos, y con este nombre los había de ver el
          mundo, y no con el de los reformadores; y que los haya en obras
          grandes y pequeñas, y con razón, no es maravilla, <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f133r.png" n="f. 133r"/> pues <quote>«quandoque bonus dormitat Homerus»</quote>. Y la <hi rend="i">philautia</hi> o amor proprio ciega los hombres y hace parecer <quote>«suum
            cuique pulchrum»</quote>; y más ven cuatro ojos que dos; y más que el que
          juega el que mira. Y como refiere por proverbio griego <name type="author">Agelio</name>:</p>
        <quote>
          <l>Saepe etiam est olitor valde opportuna locutus
            ;</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">que Apeles, pintor sumo (según de otros refiere <name type="author">Conrado Licóstenes</name>
          ), no se desdeñó de enmendar en un cuadro suyo lo que
          advirtió el zapatero conforme a las reglas de su arte. Y así de ordinario todo cuanto he
          escrito de poca o de mucha consideración lo he comunicado con personas inteligentes y,
          conforme a su censura, enmendádolo, acordándome de lo que dice el sabio: <quote>«Sapiens
            corde praecepta suscipit et stultus caeditur labiis»</quote>  y, más adelante: <quote>«Qui diligit disciplinam, diligit scientiam,
            qui autem odit increpationes, insipiens est»</quote>
          . Y al menos en esta
          parte he procurado no serlo.</p>
        <p>Viniendo, pues, en particular a lo que juzgo de las <title>Soledades</title>, hálloles
          tanto bueno que no sé por dónde comience a loarlas, ni por dónde acabe, porque, habiendo
          sujeto capaz de ponderación inmensa, me sucede lo que a <name type="author">Teócrito</name> cuando en el <title>Eydilio 17</title> a Ptolomeo Filadelfo dijo:</p>
        <quote>
          <l>Arboribus densam veniens signator in Idam,</l>
          <l>Anxius ingentis circumspicit omnia silvae,</l>
          <l><pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f133v.png" n="f. 133v"/> Unde opus incipiat, quae primo justa labori</l>
          <l>Causa sit: haud alia mentem ratione fatigat</l>
          <l>Nunc mihi materiae pondus grave fine carentis.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">que después imitó <name type="author">Policiano</name> en la
            <title>Manto</title>:</p>
        <quote>
          <l>Unde ego tantarum repetam primordia laudum?</l>
          <l>Aut qua fine sequar? Facit ingens copia laudis [sic]</l>
          <l>Ancipitem [sic]. Sic frondifera lignator in Ida,</l>
          <l>Stat dubius, vastae quae primum robora sylvae</l>
          <l>Vulneret, […]</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">y yo imité de ambos en mi silva <title>Prometeo</title>. Y así, dejando como cosa <quote>«per se
            nota»</quote> y
            debida a más facundia que
          a la mía sus alabanzas, pues
          cualesquiera serán inferiores a las que merecen la descripción de la vida rústica en
          aquellos amebeos:</p>
        <quote>
          <l>Oh bienaventurado</l>
          <l>albergue, a cualquier hora,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">la de la navegación del océano, la de los juegos de carrera y lucha, y el
          epitalamio (superior, a mi juicio, a los de <name type="author">Catulo</name>) y lo que en esta
          segunda parte con buen acuerdo mejoró vuestra merced, dándole habla al peregrino que, en
          la primera, no sé si justamente, calló siempre entre tantas ocasiones de romper el
            silencio, que no quiero descender a
          los particulares de versos y pensamientos divinos.</p>
        <p>Juzgo, mi señor, que lo que a la hermosura de estas <title>Soledades</title> y vago
          lienzo de Flandes ofusca y hace sombra (efecto suyo proprio) es la oscuridad:
          cuanto más afectada y puesta en práctica, tanto más viciosa, pero seguida <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f134r.png" n="f. 134r"/>de vuestra merced; a quien yo no quiero persuadir con autoridad mía (que no
          me atribuyo tanta), sino con la de los más graves autores del mundo, que procuran
          desterrarla de los escritos bien formados.</p>
        <p><name type="author">Aristóteles</name>, maestro mayor de esta obra, en su
            <title>Poética</title>, hablando de la virtud de la dicción: <quote>«Dictionis autem
            virtus, ut perspicua sit non tamen humilis»</quote> . <name type="author">Quintiliano</name>: <quote>«Quid si plerumque accidit, ut faciliora sint ad
            intellegendum et lucidiora multo, quae a doctissimo quoque dicuntur? Nam et prima est
            eloquentiae virtus perspicuitas, et quo quisque ingenio minus valet, hoc se magis
            attollere et dilatare conatur, ut statura breves in digitos eriguntur et plura infirmi
            minantur. Nam tumidos et corruptos et tinnulos et quocumque alio cacozeliae genere
            peccantes, certum habeo non virium, sed infirmitatis vitio laborare, ut corpora non
            robore, sed valetudine inflantur et recto itinere lapsi plerumque divertunt. Erit ergo
            obscurior [etiam] quo quisque deterior»</quote> . Y en el capítulo segundo del libro
          cuatro: <quote>«Nam et per totam actionem vitanda est obscuritas»</quote>, y más
          abajo: <quote>«Non minus autem cavenda erit, quae nimium corripientes omnia sequitur,
            obscuritas; satiusque est aliquid narrationi superesse, quam deesse»</quote>. <name type="author">Diomedes</name>: <quote>«Vitia orationis
            generalia sunt tria: obscurum, inornatum, barbarum»</quote>. Pero si de mi juicio,
          siguiendo a los antiguos, cual otro</p>
        <quote>
          <l>Raimondo imitator della severa,</l>
          <l>Rigida antichità […],</l>
        </quote>
        <p><pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f134v.png" n="f. 134v"/> se apelare para los modernos, oigamos a <name type="author">Antonio
            Minturno</name>, hombre judiciosísimo en los libros que hizo. <title>De poeta</title>: <quote>«Nec vero
            (ut quibus horum utendum sit ad plane ornateque dicendum, cognoscamus) ignorandum est
            locutionis esse virtutem, ut perspicua illa sit, non humilis, non abjecta»</quote> . <name type="author">Julio César Escalígero</name>, regla para
          muchos, en la <title>Poética</title> en el libro cuarto de ella: <quote>«At perspicuum
            idem quod pellucidum vulgus transparens vocat, etc.Talis esse debet oratio,
            etenim in obscura»</quote>
          <quote xml:lang="lat">haeret animus, neque transmittit se ad rem quam significat; in
            perspicua nihil obstat menti nostrae, quin aciem suam ad rem usque ipsam
            appellat»</quote>
          . <name type="author">Francisco
            Luisio</name>, intérprete del <title>Arte poética</title> de <name type="author">Horacio</name>: <quote>«tres virtutes in omni narratione requiruntur: perspicuitas,
            brevitas, probabilitas, quae, si omnes adhibitae sunt, oratio omnes numeros
            habet»</quote>
          . <name type="author">Torcuato Tasso</name>, cuya autoridad equivale a la de todos los modernos,
          en su
          <title>Discurso del poema heroico</title>: <quote>«Ma la virtù della elocuzione, se crediamo ad Aristotele, è che sia chiara,
            non umile»</quote>
          . Y después, conforme a lo cual, cuan loable y para ser procurada en
          las narraciones es la perspicuidad, tan culpable y para ser huida es su contraria, la
          oscuridad; y si ésta naciera en las <title>Soledades</title> de brevedad fuera menos mal,
          pues por buscar una virtud se diera en un vicio <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f135r.png" n="f. 135r"/>cercano a ella; quien en vez de liberal da en pródigo, pase; y quien
          buscando la fortaleza da en temerario:</p>
        <quote>
          <l>Decipimur specie recti, brevis esse laboro</l>
          <l>Obscurus fio […].</l>
        </quote>
        <p>Pero nace en esta composición la oscuridad de la demasía de tropos y esquemas,
          paréntesis, aposiciones, contraposiciones, interposiciones, sinécdoques, metáforas y otras
          figuras artificiosas y bizarras cada una de por sí, y a trechos y lugares convenientes,
          mas no para amontonadas. Porque ¿quién duda que para aumentar la hermosura de las damas se
          inventasen para la cabeza apretadores, rosas de diamantes, rubíes, esmeraldas, plumas de
          la misma materia; para las orejas, zarcillos, arracadas de oro y pedrería; para el cuello
          y pecho, cadenas, cabestrillos, bandas, sartas de
          perlas y brincos? Pero si alguna fuese más amiga de joyas que considerada , y se cargase la cabeza de apretadores, rosas,
          plumas; las orejas, de arracadas; el cuello y los pechos, de cadenas, cabestrillos,
          bandas, sartas y brincos, granjearía opinión de rica, pero no de cuerda ni de hermosa,
          pues serviría de ofuscar y encubrir su hermosura, antes que de acrecentarla, tal concurso y
          muchedumbre de joyas con que ni ella luciría, ni <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f135v.png" n="f. 135v"/> lucirían ellas, por preciosa que fuese cada una. Así sucede en la poesía y en cualquiera elocución: no han de
          ser áridas, ni desnudas, no, ni por imaginación, pero ni tan llenas de adorno que con él
          se desadornen, ahoguen y confundan; que igualmente sin duda está expuesto a injurias del
          tiempo y de los hombres el que en todos tiempos anduviese desnudo, como el que
          descomunalmente cargado de ropa:</p>
        <quote>
          <l>Singula quaeque locum teneant sortita decenter
            ;</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">porque según, tratando de lo mismo, afirma <name type="author">Jerónimo
            Vida</name>:</p>
        <quote>
          <l>Obscuros aliter crepitus et murmura vana</l>
          <l>Miscebis, ludesque sonis fallacibus aures
            .</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Oigamos a <name type="author">Aristóteles</name>, en el tercero de la
            <title>Retórica</title>: <quote>«Praeterea, incongrua sit oratio, cum nos reddideris,
            nisi conjunxeris utrique congruentiam; ut, sonum aut colorem videre quidem commune non
            est, sentire vero. Obscurum autem etiam cum dicis non apponendo, sed multa interserendo,
            hoc pacto. “Constitui enim, cum tecum haec atque haec et sic collocutus essem,
            proficisci”»</quote>
          , y el mismo en la <title>Poética</title>:
            <quote>«Peregrinum voco varietatem linguarum, translationem, extensionem, tum quodcumque
            a proprio alienum est. Verum si quis haec omnia simul congerat, vel ænigma efficiet vel
            barbarismum; ænigma quidem, si translationes; barbarismum <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f136r.png" n="f. 136r"/>vero, si linguas»</quote>
          . Y más abajo: <quote>«Atque mensura eaque omnibus partibus
            regula est, nam si quis translationibus, linguis, cæterisque hujus generis, vel
            indecenter, vel afectate usus fuerit, pari ratione ridicula struxerit»</quote>. <name type="author">Quintiliano</name> en el proemio del libro octavo y en el capítulo segundo del mismo
          dice así: <quote>«Plus tamen est obscuritatis in contextu et continuatione sermonis, et
            plures modi. Quare nec sit tam longus, ut eum prosequi non possit intentio: nec
            trajectione tam tardus, ut in hyperbaton finis ejus differatur. Quibus adhuc pejor est
            mixtura verborum, qualis in illo versu: “Saxa vocant Itali mediis quae in fluctibus, aras”»</quote>.</p>
        <p>El <name type="author">Tasso</name>, perpetuo discípulo de <name type="author">Aristóteles</name>, en el libro cuarto de sus ya referidos <title>Discursos</title>:
            <quote>«Ma quella saràgrave, laquale useràvocaboli affatto peregrini; peregrini chiama Aristotele la varietà
            delle lingue, l’accorciamento e l’allungamento, e ciascuno altro nome, che non sia
            proprio. Ma s’alcuno mescolasse insieme tutte queste
            cose farebbe enigma o barbarismo»</quote>. Cierto
          que, cuando faltaran autoridades de tan doctos hombres, me parece que la razón sola
          bastara a persuadimos el huir la oscuridad. ¿El fin de la poesía no es deleitar o
          aprovechar o ambas cosas juntas, como dijo <name type="author">Horacio</name>?<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f136v.png" n="f. 136v"/></p>
        <quote>
          <l>Aut prodesse volunt aut delectare poetae</l>
          <l>Aut utrumque simul</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">que es lo más cierto, siendo el fin ultimado y arquitectónico el
          aprovechar, y el deleitar el subordinado (según lo probé en mi
            <title>Didascalia</title>). Si esto es así,
          ¿a quién ha de aprovechar y a quién deleitar lo que no es entendido? Dirá vuestra merced
          que solo escribe para los doctos. Ya será eso conseguir solo el fin menos principal,
          porque los doctos podrán bien deleitarse con este género y estilo de poesía, pero
          aprovecharse no, siendo de cosas que no deben ignorarlas. Demás de que, si a pocos se
          comunica, pierde la razón de bueno por dos razones: la primera, porque lo bueno de su
          naturaleza es comunicable a todos, según los filósofos; luego lo
          que no lo es no participa enteramente la razón de bueno. La segunda, porque para que una cosa sea
          perfectamente buena ha de serlo en todas sus partes. Fáltale a esta obra, para ser digna
          del ingenio de vuestra merced (esto es, perfectísima), la perspicuidad, que es bondad y
          requisito necesario en género de narración: luego no tiene la suma bondad que debiera por
          de tal dueño, y es lástima que no sea tal obra de vuestra merced y en quien se
          hallan tales y tantos pedazos de belleza, solo por querer su dueño que sea poco inteligible y dar con esto en
          qué entender a tantos. No se la perdonó, pues, otro tanto <name type="author">Luciano</name> a Apolo: <quote>«Itaque et Apollinem in dandis oraculis rideri <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f137r.png" n="f. 137r"/> a nonnullis video, dum multa securo animo involvit et data opera
            obscurat, ne omnino audientes otio indulgeant, sed expendant versiculos»</quote> . Pues no es este poema misterios de religión ni profecía, de
          que no deben hacerse participantes muchos, conforme a la doctrina de <name type="author">san Jerónimo</name>
          <title>in Ezechielem</title>: <quote>«Multa dicuntur <hi rend="n">(dice él)</hi> in
            parabolis et ænigmatibus, ut qui habet aures
            audiendi, audiat. Omnisque prophetia in obscuritate continet veritatem, ut discipuli
            intrinsecus audiant: vulgus ignobile, et foris positum, nesciat quid
            dicatur»</quote>
          . Y el mismo santo sobre
            <title>Nahum</title>: <quote>«Et dicemus, ideo scripturam sanctam his difficultatibus
            esse contextam, et maxime prophetas qui enigmatibus
            pleni sunt, ut difficultatem sensuum difficultasquoque sermonis involvat, ut non facile
            pateat sanctum canibus, et margaritae porcis, et prophanis sancta
            sanctorum»</quote> .
          Pero esta razón no corre aquí; que todos querrían (y yo lo deseo no poco) y deberían (si
          pudiesen) de sus obras de vuestra merced, como solían, sacar gusto y provecho:</p>
        <quote>
          <l>Tu quid ego, et populus mecum desideret, audi
            .</l>
        </quote>
        <p rend="noindent"><name type="author">Terencio</name>, en el prólogo de su
            <title>Andria</title>, profesa solamente querer dar gusto al pueblo:</p>
        <quote>
          <l>Poeta cum primum animum ad scribendum appulit,</l>
          <l>Id sibi negoti credidit solum dari,</l>
          <l>Populo ut placerent quas fecisset fabulas.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent"><name type="author">Máximo Tirio</name> dijo del poeta: <quote>«Poeta
              autem<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f137v.png" n="f. 137v"/> mollis habetur, et multitudinem oblectat, ut pote qui propter voluptatem
            a populo diligitur»</quote>  . Así que no debe vuestra merced procurar escribir para solos los doctos
          porque, de esta suerte, le entenderán y gustarán de sus obras muy pocos, parte por no
          serlo en esta facultad, parte porque no querrán gastar el tiempo y sus juicios en adivinar
          qué quiso decir vuestra merced (que no profesó escribir enigmas, como en <name type="author">Simposio</name>), reduciendo a trabajo lo que había de ser
          meramente gusto, y matándose por entenderlo o no entenderlo:</p>
        <quote>
          <l>Ut quos, obscuris victos ambagibus oris,</l>
          <l>Legimus infandae Sphinga dedisse neci
            ;</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">y dirán lo que de <name type="author">Heráclito</name>, escritor
          oscurísimo, dijo <name type="author">Cicerón</name>: <quote>«Qui quoniam quid diceret intelligi noluit,
            omittamus»</quote>. Hase de decir de sus versos y pensamientos de
          vuestra merced lo que el Pséudolo de <name type="author">Plauto</name> dijo de las letras
          de una carta:</p>
        <quote>
          <l>Has quidem Pol credo, nisi Sybilla legerit,</l>
          <l>Interpretari alium posse neminem
            .</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">No, por amor de Dios, que a la verdad es terrible cosa que en mi lengua
          materna haya yo de andar como en un <name type="author">Aristóteles</name> o en un <name type="author">Persio</name>, o en otro autor
          difícil griego o latino, juntando partes, construyendo y adivinando qué quiso decir en
          aquello o en eso otro. Bien habló a este propósito <name type="author">Cicerón</name> en
          lo <title>De finibus</title>: <quote>«Satisne igitur videor vim verborum tenere, an sum etiam nunc græce<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f138r.png" n="f. 138r"/> loqui vel latine docendus? Et tamen vide, ne, si ego non intelligam,
            quid Epicurus loquatur, cum græce, ut videor, luculenter sciam, sit aliqua culpa ejus,
            qui ita loquatur ut non intelligatur»</quote>. Culpa es y culpa antigua de algunos escritores
          afectar oscuridad. <name type="author">Quintiliano</name>: <quote>«In hoc malo
            etiam a quibusdam laboratur, neque id novum vitium est, etc. Unde illa scilicet egregia
            laudatio, “tanto melior; ne ego quidem intellexi”»</quote> . El artificio del poeta en lo que debe emplearse es en
          hacer y trabajar los versos de suerte que, de fáciles, cualquiera piense que podrá hacer
          otros tales, sin descubrir en ellos el arte y cuidado, cuales los hizo <name type="author">Tibulo</name>, que, con ser tan culto y limado, es tan suave y fácil en el decir que
          parece se estaba dicho lo que él dijo. <name type="author">Horacio</name>:</p>
        <quote>
          <l>Ex noto fictum carmen sequar; ut sibi quivis</l>
          <l>Speret idem: sudet multum frustraque laboret</l>
          <l>Ausus idem
            </l>
        </quote>
        <p rend="noindent">y <name type="author">Jerónimo Vida</name> ; porque el demasiado cuidado descubierto hace parecer después las
          cosas con menos gracia y venustidad, como hechas a fuerza, según dijo Apeles a Protógenes
          viendo aquella excelente pintura de Yáliso, en que había gastado siete años; refiérelo
            <name type="author">Eliano</name>, libro 12, capítulo <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f138v.png" n="f. 138v"/> 12
          <title>De varia historia</title>. De que remito el ejemplo a las <title>Gerusalemmes</title> del <name type="author">Tasso</name>,
            <title>liberata</title> y
          <title>conquistata</title>, la primera mejor, con menor cuidado, la segunda con mayor y
          menos buena. Refiriose arriba la misma doctrina de <name type="author">Quintiliano</name>. Y con bonísimo acuerdo dijo <name type="author">Cicerón</name> en
          sus <title>Académicas</title>: <quote>«Itaque ea nolui scribere, quae nec indocti
            intelligere possent, nec docti legere curarent»</quote>.</p>
        <p>Dirame vuestra merced a esto dos cosas: la primera, que la oscuridad causada de
          locuciones extraordinarias, palabras peregrinas y muchedumbre de figuras hace y engendra
          el hablar grande y estilo sublime; la segunda, que hay otros muchos poetas de los de más
          nombre oscuros y, con dificultad, inteligibles. Respondo a lo primero que es así que el
          hablar figurado demasiadamente y con palabras peregrinas (como no dé en enigma, ni
          barbarismo) engendra el estilo sublime; testigos: <name type="author">Aristóteles</name>,
            <name type="author">Escalígero</name>, <name type="author">Torcuato</name> y otros que
          en varios lugares varias veces lo afirman. Pero eso se entiende, según ellos, en poema grave,
          trágico, heroico u otro semejante; que, siendo de su naturaleza ilustres, piden estilo y
          modo de decir fuera del vulgar, como lo hiciera vuestra merced si aplicara su ingenio<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f139r.png" n="f. 139r"/> y genio a lo épico, de que diera mejor que otro ninguno. Pero un poema,
          cuando no lírico, de materia humilde, bucólico en lo que descubre hasta
          ahora, no ha de
          correr parejas con lo heroico, desdiciendo mucho del
          decoro que se debe a las personas.<name type="author"> Virgilio</name> en el Sileno:</p>
        <quote>
          <l>                  […] Cynthius aurem</l>
          <l>Vellit et admonuit: «Pastorem, Tytire, pingues</l>
          <l>Pascere oportet oves deductum dicere carmen»,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">enseñanza no poco repetida de <name type="author">Horacio</name> en su
            <title>Arte</title>, ni olvidada de <name type="author">Jerónimo Vida</name> en la
            suya
          . Divinamente
          enseña esto <name type="author">Fracastoro</name> en el diálogo
            <title>Naugerio, sive de Poetica</title>: <quote>«Sicut enim vestis aurea, quamquam per
            se pulcherrima sit, apposita tamen rustico non modo decorem et ornatum non afferet, sed risum concitabit magis; ita et si rebus comicis majestatem
            heroicam addas, omnia facies indecora. Hac ergo concinnitate et convenientia siomnia scribas, et comedia, et lyrica, et alia [partes erunt
            poeticae]»</quote>. Mírense los que han escrito semejantes
          materias, antiguos y modernos, griegos, latinos, toscanos, españoles: <name type="author">Teócrito</name>, <name type="author">Bión</name> , <name type="author">Virgilio</name>, <name type="author">Calpurnio</name>, <name type="author">Severo</name>, <name type="author">Petrarca</name>, <name type="author">Sannazaro</name>, <name type="author">Pontano</name>, <name type="author">Marco Rosiglia</name>, <name type="author">Gerónimo Benivieni</name>, <name type="author">Bernardo
            Tasso</name>, <name type="author">Luis Alemanni</name>,
          y el divino <name type="author">Garcilaso</name> y otros, y <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f139v.png" n="f. 139v"/> echarase de ver cuán claro estilo han seguido y cuán acomodado al sujeto
          de que trataron.</p>
        <p>A lo segundo respondo que, aunque haya habido poetas oscuros, no es bueno imitarlos en
          esa parte, siendo viciosa, sino seguir antes la majestad con la venustidad y perspicuidad
          virgiliana; demás de que (como he dicho) los más tomaron diferente asunto, y en quien es
          la oscuridad menos culpable, naciendo de afectar grandeza, como los heroicos
            <name type="author">Valerio Flaco</name>, <name type="author">Estacio Papinio</name>, aunque también
          en el primero es notado de duro el estilo. <name type="author">Escalígero</name> el padre:
            <quote>«Est autem omnino duriusculus: penitus vero nudus gratiarum
            comitate»</quote> . Opondranme a <name type="author">Persio</name> satíro los que buscaren patrocinio a
          la oscuridad, pero miren cuál le pone el mismo <name type="author">Escalígero</name>:
            <quote>«Persii vero stilus morosus, et ille ineptus, qui cum legi vellet quae
            scripsisset, intelligi noluit quae legerentur»</quote>
          .</p>
        <p>Bien sé, mi señor, que a vuestra merced le han advertido de esto antes de ahora y
          avisádole que sienten lo mismo en Córdoba, en Granada, en Sevilla, en Madrid; pues de allí
          un hombre de tanta erudición, cuanto cualquiera otro de este siglo, y de juicio igual a la
          erudición, que es <persName>Pedro de Valencia,</persName> lo escribió y advirtió a vuestra
            merced. Vi la carta original en Granada el verano pasado en poder de Juan de
            Villegas,<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f140r.png" n="f. 140r"/> el gobernador de Luque, y, aunque no creo que tengo mayor facundia ni más viveza de
          razones que él para persuadir a vuestra merced, por lo que debo a nuestra amistad y desear
          que sus obras de vuestra merced no desdigan de suyas en cosa alguna, sino sean en todo y
          en parte perfectísimas, le he dicho tan por extenso mi sentimiento acerca de la oscuridad
          de las <title>Soledades</title>. Podrá ser que, <hi rend="i">multiplicatis
            intercessoribus</hi>, restituya vuestra merced a su casa la claridad y venustidad antigua con
          que han salido y sido tan justamente celebradas por el mundo sus obras. Crea vuestra merced que muchos ven esto,
          aunque se lo digan pocos, parte de los cuales lo dejan por no confesarse menos agudos en
          el entender, parte por no atreverse, parte por mostrarse eruditos defendiendo la oscuridad
          y otras cosillas (si las hay) en que se pudiera reparar, anteponiendo con esto la
          adulación y estimación de sus ingenios a la verdadera amistad:</p>
        <quote>
          <l>Nobis non licet esse tam disertis</l>
          <l>Qui musas colimus severiores.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Vuestra merced, por amor de Dios, se temple en esta parte, que como su
          servidor y amigo se lo suplico.</p>
        <p>Lo mismo deseo haga en el uso de palabras peregrinas, digo derivadas de latín y <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f140v.png" n="f. 140v"/> toscano; y no tanto en la muchedumbre de ellas, pues todas son muy buenas,
          y a la verdad eso es enriquecer nuestra lengua y muy conforme a los preceptos del arte
          (según <name type="author">Aristóteles</name>, <name type="author">Horacio</name>, <name type="author">Vida</name>, <name type="author">Tasso</name> y otros); pero en el frecuentarlas y repetirlas muy a menudo,
          pues, como a forasteras, se ha de ir poco a poco y con recato, dándoles entrada y lugar
          señalado si queremos que sean bien recibidas y estimadas en algo, que así nos lo encarga
          el lírico latino:</p>
        <quote>
          <l>In verbis etiam tenuis cautusque serendis
            ;</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">pues, de otra suerte, viene a ser lenguaje pedantesco fidentiano, de que le culpa a <name type="author">Torcuato
            Tasso</name>, como a usurpador y frecuentador de palabras peregrinas, la Academia de la
          Crusca en la defensa del <title>Furioso</title>, diciendo que <name type="author">Aristóteles</name> concedió que cayese en los poemas agua de palabras forasteras, pero
          no que tempestase. Una sola fuera de parecer que desterrara vuestra merced de todo punto y
          es «conculcado» y «conculcar», porque tiene mucha parte de «æschrología», figura viciosa, que es uso de verbo u
          oración de sucia significación en el sonido y, así, no siendo necesario el usarlo, yo no
          lo usara.</p>
        <p>Pero no solo en la repetición de las extranjeras<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f141r.png" n="f. 141r"/> querría se fuese vuestra merced a la mano, mas aun de las propias y
          comunes nuestras, no frecuentando el «ya», ni el «si, no»; pues, aunque con este modo se
          formen gallardas contraposiciones, no ha de ser a cada paso, que el almíbar empalaga; y lo
          mismo digo de otras algunas palabras, pues sabe vuestra merced mejor cuánto gusto da el
          que reitera muchas veces unas mismas, ora sea por escrito, ora de palabra, en púlpitos o
          en conversaciones. Y si esto no es loable, menos lo será repetir los pensamientos, las
          comparaciones y aposiciones. En la primera y segunda parte dice vuestra merced no sé qué
          veces <quote>«mariposa de cristal», «mariposa de esto», «mariposa de eso
            otro»</quote>; en ésta del novillo: <quote>«mal lunada la frente»</quote>; del toro en la primera:</p>
        <quote>
          <l>media luna las armas de su frente.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">En la primera hace vuestra merced navíos y en ésta barcos de
            <quote>«haya»</quote> muchas
          veces, demás de que, como advertí en el <title>Polifemo</title>, no la usa la navegación,
          si no es en remos; y, para certificarme más, busqué con Francisco de Gálvez lo que dicen
          de ese árbol <name type="author">Teofrasto</name>, <title>De plantis</title>, <name type="author">Plinio</name> y otros; y, ni
          en ellos, ni en poetas algunos hallamos que la aplicasen a la navegación. Aquí dice
          vuestra merced <quote>«bisagra de una y otra playa»</quote>; allá <quote>«bisagra de un océano y
            otro»</quote>; <quote>«leños»</quote> tantas
          veces por navíos; <quote>«cuernos»</quote> de esto y de lo otro. Si
            <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f141v.png" n="f. 141v"/> reprehende <name type="author">César Escalígero</name> en los
            <title>Endecasílabos</title> del <name type="author">Bembo</name> la repetición de
            <quote xml:lang="lat">«elegancias, facetias, lepores»</quote>, y en los
            <title>Epitafios</title>
          <quote xml:lang="lat">«charites, veneres, cupidines, lirios»</quote>, y en los <title>Túmulos</title>
          de <name type="author">Pontano</name> la de <quote>«rosas, violas, lilios, jacintos,
            primavera, coronas, Marte, Palas, Venus, <hi rend="i">charites</hi>, laurel, mirto,
            ungüento, lágrimas, mirra, musas, Clío, Aganipe»</quote> y otros; si en <name type="author">Tibulo</name> la de
            <quote>«casas, fuegos, campos, bosques, husillos, espigas, sacrificios»</quote>, no le perdonara a
          vuestra merced, sin duda, la de palabras, cuanto más de conceptos, que suele argüir escasez de
            ellos, como
          dijo <name type="author">Horacio</name>:</p>
        <quote>
          <l>[…] Et fortasse cupressum</l>
          <l>Scis simulare,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">siendo vuestra merced tan rico y abundante de esta mercancía como todo el
          mundo sabe y, cual lo estuviéramos ambos, de hacienda.</p>
        <p>El hipérbaton con todas sus especies (sea tropo o figura, que en duda lo pone <name type="author">Quintiliano</name> e importa poco ) sirve sin duda
          grandemente al ornato, turbando el orden de las palabras con anteposiciones,
          interposiciones y postposiciones que realzan el hablar y le hacen numeroso y nada vulgar,
          respecto de lo cual le alaba mucho el referido autor
          . Pero no ha de ser todo hipérbaton, que será menester traer en la manga un
          intérprete que a los oyentes o lectores declare el sentido de lo que queremos decir, <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f142r.png" n="f. 142r"/> que, de otra suerte, parecerán bernardinas y así, a mi juicio, debe vuestra merced moderarse en él.</p>
        <p>De la hipérbole juzgo lo mismo; porque si la hipérbole es <quote>«dictio aut sententia
            fidem excedens augendi minuendive causa»</quote>, como dicen <name type="author">Diomedes</name> y <name type="author">Donato</name> , o, como <name type="author">Quintiliano</name>,
            <quote>«ementiens superjectio»</quote> , cierto es que se ha de usar
          raras veces y cum modis et formis, si queremos que no pierda lo verosímil el poema,
          y se quede a buenas noches. Aconséjalo así el mismo <name type="author">Quintiliano</name>: <quote>«Sed hujus quoque rei servetur mensura quaedam.
            Quamvis enim est ommis
            hyperbole ultra fidem, non tamen esse debet ultra modum: nec alia via magis
            in cacozeliam itur. Piget referre plurima hinc orta vitia, cum praesertim minime sint
            ignota et obscura»</quote>
          . La
          «cacocelia» ya sabe vuestra merced que es vicio por afectación de ornato demasiado. ¿Todo
          ha de ser sumo, ir por esos cielos o por los abismos?</p>
        <quote>
          <l>Medio tutissimus ibis</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">¿Cómo se ha de ver lo grande sin oposición de lo pequeño? Si todo es en
          grado superlativo, ¿qué harán del positivo y comparativo los pobres gramáticos?</p>
        <p>Esto es, en común, lo que siento de las <title>Soledades</title> y en particular de la
          primera. Confesaré algunos pecadillos, o al menos que yo <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f142v.png" n="f. 142v"/> los he juzgado por tales. El primero, más grave, y en que (si hubiese
          lugar de penitencia) sería bien usar de enmienda, es el encontrarse la dedicación de esta
          obra con la del <title>Polifemo</title>, pues, aunque cada una de por sí es excelente, no
          es bien que a todos los príncipes los ocupemos en esta misma acción de caza, habiendo
          otras en que.</p>
        <p>Reparo después en aquellos versos:</p>
        <quote>
          <l>El sileno buscaba</l>
          <l>de aquellas que la sierra dio bacantes,</l>
          <l>ya que ninfas les niega ser, errantes,</l>
          <l>el hombro sin aljaba,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">porque en este lugar cosa cierta es que quiere decir vuestra merced que
          el hombro desarmado de aljaba mostraba no ser ninfas las zagalas. Supuesto lo cual (aunque
          no era impedimento para ser o parecer ninfas el dejar de traer aljaba, pues, de ellas,
          solas las dedicadas al servicio y ejercicio de Diana andaban cargadas de semejante
          pesadumbre), digo que tampoco podían parecer bacantes, pues no traían tirsos en las manos
          (tirso era, como vuestra merced mejor sabe, una lanza cubierta de pámpanos o yedra, que
          era lo más ordinario; y así lo afirma <name type="author">Eurípides</name>:
            <quote>«hederaque thyrsum tradidi illo tempore»</quote>
          ); <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f143r.png" n="f. 143r"/> y que no lo trujese confiésalo vuestra merced, llamándolas cuatro versos
          después: <quote>«escuadrón de amazonas desarmado»</quote>. Que los y las bacantes, o bacos, trajesen tirsos en las manos
          pruébase con muchos lugares de autores; referiré algunos: <name type="author">Ovidio</name> en sus <title>Metamorfosis</title> introduce a Penteo que, reprehendiendo
          a los que seguían a Baco, dice:</p>
        <quote>
          <l>[…] Vosne acrior aetas</l>
          <l>O juvenes, propriorque meae, quos arma tenere,</l>
          <l>Non thyrsos, galeaque tegi, non fronde, decebat?
            ,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">y después:</p>
        <quote>
          <l>Prima suum misso violavit Penthea thyrso</l>
          <l>Mater […];</l>
        </quote>
        <p rend="noindent"><name type="author">Cornelio Tácito</name>, tratando de la buena
          emperatriz Mesalina, cuando a vuelta de cabeza de su marido Claudio, que se había llegado a
          Ostia, casó con Silio su amigo: <quote>«At Messalina non alias solutior luxu, adulto
            autumno simulacrum vindemiae per domum celebrabat. Urgeri prela, fluere lacus; et
            feminae pellibus accinctae adsultabant ut sacrificantes vel insanientes Bacchae; ipsa
            crine fluxo thyrsum quatiens, juxtaque Silius haedera vinctus, gerere cothurnos, jacere
            caput, strepente circum procaci choro»</quote> . Pero, mejor que todos, <name type="author">Diodoro Sículo</name>:
            <quote>«Unde et in multis graecis urbibus triennio Bacchides mulieres conveniunt<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f143v.png" n="f. 143v"/> apud quas de more virgines thyrsum ferunt in honorem dei bacchantes.
            Eique per cœtus sacrificantes»</quote>
          . Dejo aparte que las bacantes
          hacían, dondequiera que estaban, confuso ruido de alarido y voces descompasadas, con
          visajes y meneos descompuestos, como llenas de vino al fin, y a éstas las pinta vuestra
          merced que venían, aunque bailando algunas, con <quote>«ojos honestos»</quote> y
            <quote>«métrica armonía»</quote>; en lo que reparo es cómo las pueda llamar bacantes,
          excluyéndolas de ninfas por no armadas.</p>
        <p>Dice luego vuestra merced de los muchos conejos que uno traía a cuestas:</p>
        <quote>
          <l>trofeo ya su número es a un hombro,</l>
          <l>si carga no y asombro.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Que sean trofeo y carga a un hombro muchos conejos está bien dicho, pero
          que le sean asombro no sé cómo pueda decirse, porque el asombro se causa en el corazón o
          la imaginativa; el pie, la mano y el hombro no son capaces de él en
          modo alguno, de carga sí; y vuestra merced lo junta todo. Si fuera ése poema latino,
          salváramos el tal atributo con nombre de hipálage, que así llaman los retóricos (según
            <name type="author">Cicerón</name>, alegado por <name type="author">Quintiliano</name> ) al tropo que los gramáticos metonimia: <quote>«bella figura <hi rend="n">(dice <name type="author">Juan Andrea Gilio</name>)</hi> ma più usata da latini che
            da Toscani poeti»</quote>
          ; y se comete cuando la calidad <pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f144r.png" n="f. 144r"/> y propiedad de una cosa se atribuye a otra, como:</p>
        <quote>
          <l>[…] dare classibus austros</l>
          <l>[…] tepidaque recentem</l>
          <l>Caede locum […]</l>
          <l>[…] socii cesserunt aequore jusso,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">en vez de <hi rend="i">dare classes austris, locum tepidum recenti caede,
            socii iussi cesserunt aequori</hi>. Del <name type="author">Petrarca</name> trae un ejemplo el mismo <name type="author">Juan Andrea
          Gilio</name>:</p>
        <quote>
          <l>L’altro è colui che’l re di Siria cinse</l>
          <l>D’un magnanimo cerchio,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">en que dio el epíteto de magnánimo al cerco, debiéndosele a Popilio que le hizo. En nuestro vulgar no sé si puede usarse; creo que, a
          poder, no fuera tan ridículo:</p>
        <quote>
          <l>La nueva es más peregrina</l>
          <l>que ha llegado a tus narices.</l>
        </quote>
        <p>En este fragmento de la segunda <title>Soledad</title> dudo por cuál razón llame vuestra
          merced <quote>«centauro espumoso»</quote> a la ría o arroyo, porque si por ser de dos naturalezas, también lo eran los Panes o
          Faunos, también el Minotauro, y lo son otros animales; cuanto más que la agua de la mar y
          la de los ríos no son de diferentes especies, como el hombre y el caballo de que era
          compuesto el centauro, sino esencial y substancialmente una: difieren en el
          sabor y grosedad, que son diferentes.<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f144v.png" n="f. 144v"/></p>
        <p>Al <quote>«bien nacido cuerno»</quote> no le hallo sujeto capaz de epíteto tan honrado; «de bien o mal
          crecido», sí.</p>
        <quote>
          <l>Ruiseñor en los bosques, no, más blando</l>
          <l>el verde robre, que es barquillo ahora,</l>
          <l>saludar vio el Aurora</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">es anfibológico y, aunque todos lo entiendan, será bien aclararlo
          más.</p>
        <p><quote>«Cándidas»</quote> llama vuestra merced a las hijas del pescador, y creyera yo que
          daba ese epíteto a su bondad, pero luego se declara que no, sino a la blancura,
          diciendo:</p>
        <quote>
          <l>[…] a quien debe</l>
          <l>su púrpura la rosa, el lilio nieve.</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">También en la primera parte dijo vuestra merced lo mismo de las serranas
          y vaqueras, y extraño esto, porque no sé que
          se halle blancura en serranas y gente de playa curtidas al sol y al agua. <name type="author">Virgilio</name> al menos no da tal atributo a pastora alguna, sacando a
          Galatea, a quien todos le dan, porque su nombre significa eso mismo (pues quiere decir
            láctea o de leche) y a la esposa en los <title>Cantares</title> que excusa
          halla a su color moreno: <quote>«Nolite me considerare quod fusca sim quia decoloravit me
            sol»</quote> . La experiencia lo muestra y la imitación poética debe seguir lo
          verosímil.</p>
        <p>Yo he dicho lo que he sentido sinceramente, a ley de cristiano y amigo, como lo he protestado<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f145r.png" n="f. 145r"/> y profesado en cuanto alcanza mi juicio. Vuestra merced con el suyo, pues
          es tan bueno, lo pondere y vea lo que se debe hacer; y consúltelo (si le pareciere) con
          hombres de letras, y echará de ver que le aconsejo como hombre de bien y servidor suyo,
          según <name type="author">Horacio</name> en el <title>Arte</title>:</p>
        <quote>
          <l>Vir bonus et prudens versus reprehendet inertes;</l>
          <l>Culpabit duros; incomptis allinet atrum</l>
          <l>Transverso calamo signum; ambitiosa recidet</l>
          <l>Ornamenta; parum claris lucem dare coget,</l>
          <l>Arguet ambigue dictum, mutanda notabit:</l>
          <l>Fiet Aristarchus. Nec
            dicet : «Cur ego amicum</l>
          <l>Offendam in nugis?» Hae nugae seria ducent</l>
          <l>In mala derisum semel exceptumque sinistre</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">A mí me ha tocado esto, y a vuestra merced el hacer lo que aconseja en su
            <title>Arte</title> monseñor <name type="author">Vida</name> en el libro 3, y no traigo
          el lugar por ser largo, aunque excelente y loado por tal de <name type="author">Escalígero</name>. Yo he andado no corto, ni mi ánimo lo es, ni será
          en deseos de servir a vuestra merced. Si este papel no le pareciere tal como él, dele la pena que mereciere con manos o fuego, que el que le ha hecho
          quedará gustoso, servidor y amigo de vuestra merced como siempre, y tan su amigo y
          servidor que, resolviéndose vuestra merced a proseguir ese poema con el estilo hasta aquí,
          sin mudar de frasis ni modos, si hubiere (que no habrá) tan atrevido presuntuoso que le
            impugne,<pb facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1614_parecer/1614_parecer_f145v.png" n="f. 145v"/> estando tan bien defendido con solo el nombre de su autor, <quote>«tecum
            paratus sum, et in carcerem et in mortem [ire]»</quote>:</p>
        <quote>
          <l>[…] comitem casus amplector in omnes</l>
          <l>[…]</l>
          <l>Seu pacem, seu bella geram, tibi maxima rerum</l>
          <l>Verborumque fides […]
            </l>
        </quote>
        <p rend="noindent">dende luego me ofrezco (gustando vuestra merced) a ser su campeón y salir
          en defensa suya a cualquiera estacada, armado de pluma y libros; y de mi gentil ánimo de
          servir a vuestra merced, a quien guarde Dios largos años. De casa…</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
