<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Discurso poético de don Juan de Jáuregui</title>
        <editor>Mercedes Blanco</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Roland Béhar</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Pedro Conde Parrado</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Muriel Elvira</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jesús Ponce Cárdenas</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>José María Rico García</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maria Zerari</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Sara Pezzini</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Hector Ruiz</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1624"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <!--
    <div>
      </ref> 1624_discurso-poético</head><table><row><cell>Editor científico</cell><cell>Mercedes Blanco</cell></row><row><cell>Autor</cell><cell>Juan de Jáuregui</cell></row><row><cell>Destinatario / dedicatario</cell><cell>Gaspar de Guzmán, conde de Olivares</cell></row><row><cell>Título</cell><cell>Discurso poético</cell></row><row><cell>Fecha</cell><cell>1624</cell></row><row><cell>Fuentes</cell><cell><p rend="noindent"><hi rend="i">- Discurso poetico de don Iuan de Jauregui</hi>, En Madrid: Por Iuan Gonçalez, 1624. Descripción: [2], 40 h. ; 4º;</p><list type="ul" rend="-"><item rend="listparagraph">Biblioteca Histórica Marqués de Valdecilla (Universidad Complutense), BH FLL Res. 1046(3) - Ex libris de la Condesa del Campo de Alange. Sello de la librería de Campo-Alange, 1891. Encuadernado con otras obras. Ingresó en la Biblioteca Histórica procedente de la Facultad de Filología en 2000. Encuadernación de pergamino - R. i31466795</item></list><p rend="noindent">Fuente manuscrita:</p><list type="ul" rend="-"><item rend="listparagraph">BNE, ms. 3980 (Codex descriptus del impreso según José Manuel Rico. Contiene el <hi rend="i">Discurso</hi> y el <hi rend="i">Orfeo</hi> de Jáuregui).</item></list></cell></row><row><cell>Ediciones modernas</cell><cell><p>- José Jordán de Urríes, <hi rend="i">Biografía y estudio crítico de Jáuregui</hi>, Madrid, Suc. de Rivadeneyra, 1899. Recoge el <hi rend="i">Discurso poético</hi> en las pp. 220-260.</p><list type="ul" rend="-"><item rend="listparagraph">Marcelino Menéndez Pelayo, <hi rend="i">Historia de las ideas estéticas en España</hi>, Madrid, CSIC, 1974, vol. II, pp. 814-821 (edición parcial).</item><item rend="listparagraph"><hi rend="i">Discurso poético</hi>, edición facsímil de Antonio Pérez Gómez, Valencia, «… la fonte que mana y corre», 1957.</item><item rend="listparagraph"><hi rend="i">Discurso poético</hi>, ed. Melchora Romanos, Madrid, Editora Nacional, 1978.</item><item rend="listparagraph">Alberto Porqueras Mayo, <hi rend="i">La teoría poética en el Manierismo y Barroco españoles</hi>, Barcelona: Puvill Libros, 1989, pp. 126-138 (edición parcial).</item><item rend="listparagraph"><hi rend="i">La literatura española a través de sus poéticas, retóricas, manifiestos y textos programáticos: (Edad Media y Siglos de Oro)</hi>, edición y selección de José María Reyes Cano, Madrid, Cátedra, 2010, pp. 553-594. Edición íntegra, pero sigue de cerca la edición de Melchora Romanos.</item></list></cell></row><row><cell>Responde a otro texto</cell><cell>No</cell></row><row><cell>Referencias a la polémica</cell><cell>No hay referencias explícitas, sí muchas alusiones inequívocas a textos de Lope de Vega (1621_censura-lope y 1624_colmenares-contra-Lope), y otras verosímiles a textos en defensa de Lope, especialmente los del Abad de Rute y Díaz de Rivas.</cell></row></table>
            </div>
      -->
    
    <body>
      <index indexName="resp" n="Jáuregui, Juan de"/>
      <index indexName="date" n="1624"/>
      <div>
        <head>Discurso poético de don Juan de Jáuregui</head>
        <div>
          <p>Al excelentísimo señor don Gaspar de Guzmán, conde de Olivares, sumiller de corps,
            caballerizo mayor, del Consejo de Estado y Guerra de su Majestad, Gran canciller de las
            Indias, alcaide perpetuo de los Alcázares de Sevilla, comendador mayor de Alcántara,
            etc.</p>
          <p>Con privilegio. En Madrid, por Juan González.</p>
          <p>Año MDCXXIIII</p>
        </div>
        <div>
          <head>Censura del Doctor
            Francisco Sánchez de Villanueva, predicador del rey nuestro señor y su capellán de
              honor.</head>
          <p>Siendo tan conocido el ingenio y erudición del autor por grande, en la propia y
            extranjeras naciones, la más calificada censura está en su nombre; y la que corre a mi
            cuenta, por comisión del señor don Diego Vela, vicario de Madrid y electo obispo de
            Lugo, halla su desempeño en lo que dijo Plinio de Iseo: «<quote><hi rend="i">Pugnat
                acriter, colligit fortiter, ornat excelse, postremo docet, delectat,
              afficit</hi></quote>». Porque en
            estos dos discursos (si pequeños, finísimos diamantes, pues ya advirtió san Paulino:
                «<quote><hi rend="i">Mellis gutta idem sapit quod totus favus, nec ideo margarita
                vilis quia exigua</hi></quote>») tan ajenos de perniciosa doctrina, como llenos de agudeza y
            sustancial erudición, enseña y ejecuta como superior, para que no envidie nuestra nación
            Escalígeros ni Tassos,
            venerando en don Juan de Jáuregui semejantes aciertos de cultura sobre peregrinas
            habilidades. En Madrid, 5 de junio de 624.</p>
          <p>El doctor Sánchez de Villanueva.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Censura del maestro José de Valdivielso, capellán del serenísimo señor Infante
            Cardenal de España.</head>
          <p>Muy poderoso señor:</p>
          <p>Por mandado de vuestra alteza he visto con igual atención que gusto el <hi rend="i">Orfeo</hi> y <hi rend="i">Discurso poético</hi> de don Juan de Jáuregui. Y si aquí se
            permitieran elogios, pudiera pluma más bien cortada, sin vislumbres de lisonjera, no sin
            presunciones de temeraria, dilatarlos difusamente. El <hi rend="i">Orfeo</hi>, es el
            Orfeo; y el <hi rend="i">Discurso</hi>, suyo: con que el uno y el otro quedan
            singularmente acreditados después que en ninguno hallo cosa que disuene de la verdad de
            nuestra santa fe católica, ni en deslucimiento de las buenas costumbres; muchas sí
            contra las pervertidas de los que reprehensibles no atinan con la imitación de quienes
            por sus aciertos son dignos de aplausos. Y así me parece
            que no sólo debe vuestra alteza darle licencia para sacar a la común luz preñeces tan
            ricas de ella, sino apremiarle a que lo haga y premiarle porque lo desea. En Madrid, a
            17 de junio de 1624.</p>
          <p>El maestro Josef de Valdivielso.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Al excelentísimo conde</head>
          <p>Este papel, señor excelentísimo, ofrezco a vuestra excelencia y le rindo a su juicio,
            si mereciere su noticia. Asunto es digno de gran oyente por el fin a que mira. La
            entereza y buen lustre de nuestra lengua padece en manos de muchos que por no conocerla,
            no la respetan y creyendo que la enriquecen, la descomponen. Y si algunos con brío o con
            enojo han salido a reñir esta demasía, ya que el celo sea razonable, no basta él solo
            para conseguir las empresas. Visto he discursos inútiles que, valiéndose de doctrinas
            vulgares, al fin no penetran la materia ni aun la reconocen, por ser peregrina y difícil
            y que niega dignamente tratarse sin desenvolver en el arte lo exquisito y lo íntimo,
            abriendo ignorado camino a la perfección de los versos. Mi intento, señor, ha sido
            levantar trofeo a la verdad por si fuera vista su luz, y cuando a ninguno encamine, no
            será perdido mi estudio: él se premia con la esperanza de que vuestra Excelencia le
            abone; a quien sin duda, bien que yo deba reconocimientos mayores, no dedicara este
            escrito, si la suficiencia para juzgarle no fuera tan conocida, que nunca tuve por
            acierto responder a obligaciones con servicios impropios.</p>
          <p>Don Juan de Jáuregui</p>
          <p><pb n="f. 1r"/></p>
        </div>
        <div>
          <head>Discurso poético. <lb/> Advierte el desorden y engaño de algunos escritos</head>
          <div>
            <head>Las causas del desorden y su definición. CAP. I.</head>
            <p>La extrañeza y confusión de los versos, en estos años introducida de algunos, es
              queja ya universal entre cuantos conocen o bien desconocen nuestra lengua. Oféndense
              los buenos juicios y juntamente se compadecen, viendo el disfraz moderno de nuestra poesía, que siendo su adorno
              legítimo la suavidad y regalo, nos la ofrecen armada de escabrosidad y dureza. Mas junto con este
              sentimiento, es tanta la modestia de muchos, que llegan a mostrarse dudosos sobre si
              este modo de escribir, siendo a todos molesto, es en alguna manera acertado, si
              esconde misterios de ingenio, si alguna utilidad o circunstancia oculta por donde <pb n="f. 1v"/> merezca estimarse y ser admitido de los nuestros. O, ya que nada
              merezca, desean saber en qué se funda, de qué causas procede y por qué le apetecen sus
              autores, porque no es creíble que sin algún fin o interés (aunque sea engañoso) nadie
              elija y abrace un error. Este celo tan cuerdo de los dudosos merecería ser
              correspondido de quien pudiese vencer sus dificultades y, aunque yo no me prometo
              tanto, quise tentar si en limitado discurso cabía enteramente la satisfacción de la
              duda, que a muchos la debo por pregunta. Con este solo ánimo escribo este papel, donde no se culpa a
              ningún autor, ni obra alguna señalada: sólo me remito a aquellas en que se hallaren
              los abusos aquí reprobados, dejando salvo derecho a los autores para que, cuando acierten,
              los celebremos. Que posible es la enmienda, aunque difícil en nuestra esperanza, y, en
              cualquier tiempo que la haya, será agradecida de los cuerdos.</p>
            <p>Es, pues, la suma de mi persuasión que el intento original de los autores
              propuestos, en su primera raíz, es loable: porque sin duda los mueve un aliento y
              espíritu de ostentarse bizarros y grandes. Mas, engañados al elegir los medios, yerran
              en la ejecución, tanto que los efectos son vituperables, y justamente aborrecidos; no
              en parte <pb n="f. 2r"/> alguna útiles, antes en extremo dañosos a nuestra lengua y
              patria, introduciéndose en ella tal linaje de escritos y versos. Este sentimiento
              seguiré con la explicación, en las breves hojas de este cuaderno, dividido en seis
              partes, o capítulos. En este primero digo:</p>
            <list type="ol" rend="1">
              <item rend="listparagraph">Las causas del desorden, y su definición </item>
              <item rend="listparagraph">Los engañosos medios con que se yerra</item>
              <item rend="listparagraph">La molesta frecuencia de novedades</item>
              <item rend="listparagraph">Los daños que resultan, y por qué modos</item>
              <item rend="listparagraph">El vicio de la desigualdad, y sus engaños</item>
              <item rend="listparagraph">La oscuridad, y sus distinciones</item>
            </list>
            <p>Sean primer fundamento aquellas sentencias comunes del
              <authority>gran Lírico</authority>:
                  «<quote><hi rend="i">Maxima pars vatum decipimur specie recti. In vitium ducit
                  culpae fuga, si caret arte</hi>».</quote> Dice que a las virtudes
              poéticas se acercan varios vicios parecidos a ellas y que muchos se engañan con la
              imagen, o especie de virtudes, que falsamente les representan. Esto es: <quote><hi rend="i">Decipimur specie recti</hi></quote>. Dice también, confirmando lo mismo, que el
              huir de un vicio, nos lleva muchas veces a otro, si con buen arte y estudio no sabemos
              conocerle, y distinguirle de la virtud: «<quote><hi rend="i">In vitium ducit culpae
                  fuga, si caret arte</hi>»</quote>. Varios son los caminos de incurrir en este
              engaño. Hay poetas que, por escribir recatado, escriben abatido, y el huir de la
              temeridad los lleva a la cobardía. Otros, por ser suaves y puros, son desnervados <pb n="f. 2v"/> y flojos; huyen lo rígido, y vanse a lo lánguido. Y para no detenerme en
              ejemplos, voy al camino que principalmente siguen los poetas que ahora notamos. Digo
              que estos se pierden por lo más remontado, aspiran con brío a lo supremo: esta es la
              virtud que procuran. Pretenden, no temiendo el peligro, levantar la poesía en gran
              altura, y piérdense por el exceso. Lo temerario les parece bizarro, esta es la especie
              de recto que los engaña; y, huyendo de un vicio que es la flaqueza, pasan a incurrir
              en otro, que es la violencia. La primera raíz del intento alabo; y a un tiempo mismo
              vitupero los engañosos medios, y los errados efectos en la ejecución. Porque,
              aspirando a lo excelente y mayor, sólo aprehenden lo liviano y lo menos. Y, creyendo
              usar valentías y grandezas, sólo ostentan hinchazones vanas y temeridades inútiles.
              Advirtiolo en breve <authority>Quintiliano</authority> donde dijo: ‘<quote>Hay autores que se abrazan de los
                vicios cercanos a las virtudes; en vez de ser grandes son hinchados y, en vez de
                fuertes, temerarios</quote>’. «<quote><hi rend="i">Proxima virtutibus vitia
                  comprehendunt, fiuntque pro grandibus tumidi, pro fortibus
                temerarii</hi></quote>». Luego <authority>Gelio</authority>, acerca de los estilos:
                ‘<quote>Para estas virtudes (dice) hay otros tantos vicios, que mienten su modo y su
                hábito con falsos simulacros; así muchas veces los hinchados y llenos de viento
                engañan por abundantes y fértiles’. </quote>«<quote><hi rend="i">His
                singularis</hi></quote><pb n="f. 3r"/><quote><hi rend="i"> virtutibus vitia agnata
                  sunt pari numero, qua earum modum et habitum simulachris falsis ementiuntur. Sic
                  plerumque sufflati atque tumidi fallunt pro uberibus</hi></quote>». Casi lo mismo considera el <authority>Autor a Herenio</authority>.
              Y antes que todo <authority>Demetrio Falereo</authority> definiendo en particular esta demasía y sellando mi intento: ‘<quote>De la
                manera </quote>(dice) <quote>que algunos malos defectos se acercan a virtudes
                loables, como la sobrada vergüenza a la modestia, y el arrojamiento al valor, de la
                misma manera a los estilos de locución se hallan vecinos algunos vicios’. Diremos primero del que se acerca al estilo magnífico. A
                este vicio le llaman frígido, cuyo nombre define </quote><authority>Teofrasto</authority><quote>, diciendo: ‘Frígida locución es aquella que sobra a si
                propia, y a lo mismo que pretende decir</quote>’. Traducido por <authority>Pedro Victorio</authority>, suena así: «<quote><hi rend="i">Quemadmodum
                  autem sunt improba quaedam quibusdam probis, ac laude dignis, ceu fidentiae quidem
                  audacia, verecundia autem pudori, eodem pacto locutionis notis vicinae sunt
                  vitiosae quaedam. Primum autem de ea, quae vicina est magnificae dicamus. Nomen
                  igitur ipsi impositum est frigidum: definit autem frigidum Theophrastus hoc pacto.
                  Frigidum est quod excedit suam, propriamque enuntiationem</hi></quote>». Habiendo nombrado a este vicio temeridad, hinchazón y viento, es acierto
              llamarle también frialdad porque, pretendiendo un ingenio extremos bríos, consigue
              sólo desaires frívolos y en vez de agradar al <pb n="f. 3v"/> oyente y mover su
              espíritu, le desgracia y le hiela.</p>
            <p>Lastimosos efectos de la demasía, siempre más ostensible que la cortedad. «<quote><hi rend="i">Etsi enim suus cuique modus
                  est</hi></quote> (dice <authority>Tulio</authority> a Bruto) <quote><hi rend="i">tamen magis offendit nimium quam parum</hi></quote>». Esta perdición por excesos, cuyo
              efecto es frío, hinchado y temerario, es también una suerte de vicio, que los griegos
              llaman <seg rend="st">κακοζηλία</seg><seg rend="st"/>, de
              que hablan grandes autores. Significa la voz <hi rend="i">cacocelía</hi> un mal celo y vituperable por demasiado; una afectación y vehemencia
              por adelantar nuestras fuerzas, y pasar a imposibles, perdiéndonos en la
                pretensión.
              Este es el error primitivo, y el vicio capital en que hoy incurren los ingenios de que
              tratamos. Quieren salir de sí mismos por extremarse y, aunque es bien anhelemos a gran
              altura, supónese que esos alientos guarden su modo y su término, sin arrojarse de
              manera que el vuelo sea precipicio y, por alcanzar al extremo, aun no lleguemos al
              medio. Sin pasar a otro intento, mostraré que debieran estimarse estos bríos si todos
              sus arrojamientos no fueran al fin perdiciones. Veo en <authority>Séneca
              </authority>un lugar insigne que, si bien le acomoda al calor de Baco, en efecto describe
              con alto modo el espíritu mayor poético (o le llamemos, manía, o insania). Este lugar y
              otros muchos, pienso darles a los briosos <pb n="f. 4r"/>, porque peleen con armas, y sepan lo más que se halla en defensa
              aparente de sus demasías.
                ‘<quote>No puede hablar cosas grandes </quote>(dice <authority>Séneca</authority>) <quote>y superiores a otros, sino conmovida la mente. Cuando ella desprecia lo vulgar y usado, y con instinto sacro
                se levanta excelsa, entonces canta mayores cosas, y supremas a mortal voz. Ni se
                puede arribar a lo arduo y sublime, mientras se limita en sí misma: conviene que se
                exceda en sus comunes fuerzas, que se adelante y que mordiendo el freno arrebate al
                que la rige, y le lleve donde él por sí solo temería subir’.</quote> Véanse ahora
              las mismas palabras en su fuerza nativa, y no parezca superfluo, si las más veces
              trasladare lo latino y vulgar, pues hay aficiones a todo. «<quote><hi rend="i">Non potest grande aliquid et supra caeteros loqui, nisi mota mens. Cum
                  vulgaria et solita contempserit instinctuque sacro surrexit excelsior, tum demum
                  aliquid cecinit grandius ore mortali. Non potest sublime quicquam et in arduo
                  positum contingere, quamdiu apud se est. Desciscat a solito et efferatur et
                  mordeat frenos, et rectorem rapiat suum eoque ferat quo</hi><hi rend="i"> per se timuisset
                  ascendere</hi>»</quote>. Este ardor o este arrobo tan alto compete a los
              grandes poetas. No es menos lo que debe el ingenio moverse y excitarse, si propone a
              sus obras aplausos superiores. Mas debe (¿quién lo duda?) conseguir buen efecto de
              estos ardimientos y raptos: emplearlos, digo, principalmente en conceptos sublimes y
              arcanos (de que habla <authority>Séneca</authority>), <pb n="f. 4v"/> no en lo
              inferior y vacío de las palabras, con que solo se enfurecen algunos. Y como quiera que
              se arroje el espíritu, debe salir a salvo del peligro, que es todo el ser de las
              empresas y, en las de poesía, tan difícil que pide gran fuerza de ingenio, estudios
              copiosos, artificio y prudencia admirable. Tales pertrechos han de asegurar el furor,
              cuando se arroja o se engolfa: y quien no se sintiere tan prevenido, retírese ocioso a
              la orilla, y no navegue, por más que le incite su espíritu. Parece que todo les falta
              a nuestros modernos y que quisieran, con el aliento sólo,
              conseguir maravillas sin costa: los efectos me lo aseguran. Porque no son sus éxtasis,
              o raptos, en busca de peregrinos conceptos. Remotos van sus ingenios de ese rumbo. Por
              locuciones solas se inquietan y en tan leve designio se pierden. Con este solo viento
              desatan las velas todas al ímpetu de su furor y, pretendiendo navegar velocísimos,
              zozobra la nave y se anega, como probará este
              discurso.</p>
            <p>Es efecto muy contingente, en los que desean lo excesivo, por el mismo caso no
              conseguir aun lo mediano, incurriendo en su daño y su afrenta; y a estos con propiedad
              comprehende la <hi rend="i">cacocelía</hi>. Explicareme con ejemplos. Muchas veces un tirador de barra, empleando gran ímpetu en adelantar sus fuezas, suele
                desbarrar y perderse. <pb n="f. 5r"/> Lo mismo sucede al que salta; lo
              mismo, al que juega la pelota; y a otros. Así nuestros poetas, esforzándose en demasía
              por llegar a extremos sin límite, les sale después lo compuesto como pelota
              que se torció en la pala, y hizo falta, queriendo exceder largas chazas; como
              salto desbaratado que, por aventajar a otros, descaece y tropieza; y, finalmente como
              barra, que desliza de la mano y quebranta el brazo, dejando el tiro más corto en vez
              de adelantarle. Ejemplos de estos desaires se refieren por grandes poetas. Cuando el
              esgrimidor o <hi rend="i">pugil</hi> Entelo levantó la diestra con mayor ímpetu para
              aterrar al contrario, entonces (dice <authority>Virgilio</authority>) se vio el mismo ir a tierra con gran
                fracaso:</p>
            <quote>
              <l><hi rend="i">Entelus vires in ventum effudit; et ultro</hi></l>
              <l><hi rend="i">ipse gravis, graviterque ad terram pondere vasto</hi></l>
              <l><hi rend="i">concidit</hi>.</l>
            </quote>
            <p>Y, en los juegos que describe <authority>Estacio</authority>, cuando
              Partenopeo se adelantaba a todos en la carrera, y ponía más esfuerzo en tocar la meta,
              entonces lloró su caída y su pérdida:</p>
            <quote>
              <l><hi rend="i">iam finem iuxta dum limina victor</hi></l>
              <l><hi rend="i">init, etc.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Parthenopeus humo, vultumque oculosque madentes</hi></l>
              <l><hi rend="i">obruit</hi>.</l>
            </quote>
            <p>Desmanes propiamente de la <hi rend="i">cacocelía</hi>, y efectos <pb n="f. 5v"/>
              suyos. Los modos de perderse en ella son varios, pero excediendo siempre a la demasía,
              como queda advertido.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Los engañosos medios con que se yerra. CAP. II.</head>
            <p>Piérdese pues el poeta y engáñase en varias maneras: de éstas basta advertir ahora
              las más notables, sobre lo general que dejamos a otros capítulos, y sea la primera el
              aborrecimiento de palabras comunes. Es cierto que el estilo poético debe huir las
              dicciones humildes, y usar las más apartadas de la plebe, como entre muchos dijo <authority>Petronio:</authority> «<quote><hi rend="i">Effugiendum est ab omni
                  verborum vilitate et sumendae voces a plebe summotae</hi></quote>». Saben esto nuestros poetas o hanlo
              oído decir. Y llenos
              de furiosa afectación, no sólo buscan voces remotas de la plebe, sino del todo
              ignoradas en nuestra lengua, y traídas en abundancia de las ajenas. <authority>Aristóteles</authority> dijo a sus griegos en la <title>Poética</title>:
                ‘<quote>Las palabras de otras lenguas competen al estilo heroico</quote>’. Lo mismo
              repite en diversas partes. Ignorancia sería que, atenidos a este precepto, usásemos en
              poesía castellana mixtura de voces latinas, italianas, francesas o tudescas. Sería
              abusar torpemente de la permisión del Filósofo, y calumniarle sin causa. Él habla en
              estos lugares observando el estilo de <authority>Homero</authority>,
              <pb n="f. 6r"/> que insertó en sus poemas, no peregrinos lenguajes de otras naciones,
              que es engaño, sino la diversidad de dialectos que usaban las provincias de Grecia,
              cuyas hablas diferían algo, mas reputándose todas por lengua griega. Los dialectos
              eran el ático, jónico, dórico, eólico, y el común. Así lo observan los gramáticos,
              mayormente <authority>Plutarco</authority> donde comienza: «<quote><hi rend="i">Dictione varia usus Homerus cuius libet linguae Graecorum insignia
                immiscuit</hi></quote>»<quote>.</quote> Lo insigne de las lenguas de Grecia dice que
              mezcló, no de las distantes y extrañas. Esta mixtura, pues, tenía observada <authority>Aristóteles </authority>en las obras de Homero, y a ella mira en los
              lugares citados, conociendo que era toda una lengua, en cuanto ser toda griega. Al
              modo mismo considera <authority>Quintiliano</authority> la suya latina, donde diferenciaban algo los tuscos, sabinos,
              prenestinos y patavos y, porque Veccio usaba voces de todos, le
              reprende <authority>Lucilio</authority>, no obstante que era todo lengua
              romana: «<quote><hi rend="i">Licet omnia Italica pro Romanis habeam</hi></quote>». Como si en
              Castilla usásemos voces particulares de Andalucía o Aragón, o como si en poesía
              toscana se insertasen dicciones y modos de otras provincias de Italia, donde, aunque
              hay alguna diferencia, todo al fin es lenguaje italiano. No permite más el filósofo,
              ni cabía en tan sabio juicio consentir a los poetas la mezcla de lenguas remotas, como
              algunos entienden, por <pb n="f. 6v"/> no entenderle. Cinuclo en <authority>Ateneo</authority> advierte,
              como caso muy raro, haber usado los antiquísimos griegos alguna palabra persiana:
                  «<quote><hi rend="i">sicuti parasangas, astaros</hi></quote>, et
              <quote><hi rend="i">schenum</hi>»</quote>. <authority>Ovidio</authority>, en su
              destierro del Ponto, como quien se recela de incurrir en un gran barbarismo, dice: ‘<quote>Creedme que llego a temer
                no leáis mezcladas en mis versos algunas palabras pónticas</quote>’. <authority>Manilio,</authority> escribiendo de astronomía, donde era fuerza usar
              nombres nuevos extraños, aun siente mucho el hacerlo, y se defiende protestando que no
              es suya la culpa, sino de la materia que canta: «<quote><hi rend="i">Et si qua externa referuntur nomina lingua, hoc
                  operis, non vatis erit</hi></quote>»<quote>.</quote> Escándalo fue de <authority>Gelio</authority> la licencia de <authority>Laberio</authority>
                poeta, y aun desvergüenza la llama, sólo
              porque alteró algunas voces latinas, no porque las usurpase de otras lenguas, pues los
              ejemplos que alega son de esta especie: «<quote><hi rend="i">adulteritatem,
                  depudicavit, manuarium</hi></quote>». En <authority>Virgilio</authority> son bien notables tres o cuatro extranjeras, que se llevaron a la
              latinidad: <hi rend="i">gaza</hi>, del persa; <hi rend="i">uri, d</hi>el galo; <hi rend="i">magalia</hi>, del afro. A que añade <authority>Macrobio</authority> la voz <hi rend="i">camuris</hi>, como peregrina, aunque sin darnos su origen. Y es de advertir
              que no fue el primero Virgilio en introducir estas voces: que antes había
              dicho <authority>Lucrecio</authority>, <hi rend="i">gazae</hi>; <authority>César</authority>, <hi rend="i">uri</hi> (son ciertos bueyes) y <authority>Salustio</authority>
              <hi rend="i">mapalia</hi>; indicio de
              que ya las tenía admitidas el latino. En efecto el usar los poetas palabras extrañas
                <pb n="f. 7r"/> jamás oídas es caso muy singular, y vedado severamente por <authority>Cayo César</authority>: ‘<quote>Ten siempre en la memoria</quote> (decía) y <quote>en el
                corazón el huir, como de un escollo, las palabras inauditas e insólitas’</quote>.
                  «<quote><hi rend="i">Habe semper in memoria, atque in pectore, ut tamquam scopulum
                  sic fugias inauditum, atque insolens verbum</hi></quote>». Después <authority>Gelio </authority>en otro
                capítulo reprueba lo mismo con igual
                aspereza. Palabras que no han de entenderse, ni
              mostrar nuestro intento, ¿de qué sirven? ¿o para qué se inventaron? Así lo pregunta el
              jurisconsulto <authority>Tuberón</authority> referido por <authority>Celso</authority>: «<quote><hi rend="i">Quorsum nomina, nisi ut demonstrent
                  voluntatam dicentis?</hi>»</quote>. Mas de esto se hablará a lo
              último. Las que admitió <authority>Virgilio</authority> con más licencia, y
              otros latinos, fueron las griegas, como parientas de su lengua, y muy conocidas. Así
              lo consiente <authority>Horacio</authority>, con escaseza: «<quote><hi rend="i">Si Graeco fonte cadant, parce detorta</hi></quote>». Lo más, pues, que nosotros podemos a imitación de los latinos es valernos 
                principalmente de algunas voces suyas, por la cercanía y parentesco de su
              lengua y la nuestra, aún más parientas que el latín y griego. Y no sólo podemos usar
              esta licencia, sino debemos, en las composiciones ilustres. Porque, si bien nuestra
              lengua es grave, eficaz y copiosa, no tanto que en ocasiones no le hagan falta
              palabras ajenas, para huir las vulgares, para razonar con grandeza y con mayor
              expresión y eficacia. Mas el que <pb n="f. 7v"/> introduce nuevas palabras, latinas o
              bien de otra lengua, o como quiera que las invente, demás de ser limitado en el uso de
              ellas, debe saber que se obliga a otros requisitos: que la palabra sea de las más
              conocidas en la jurisdicción de su origen; que no consista en sola ella la inteligencia de lo que se
              habla porque, si la ignoran algunos, no ignoren también el sentido de toda la
              cláusula; que se aplique y asiente donde otras circunstantes y propias la hagan suave
              y la declaren, usándola en efecto en modo que parezca nuestra. Y por no hablar yo solo, oiremos a <authority>Demetrio</authority>:
                ‘<quote>Debe proponer </quote>(dice)<quote> el que innova alguna dicción: lo
                primero, que sea clara; demás de esto semejante a las que están en uso, no le
                parezca a alguno que en medio de nuestra lengua y vocablos griegos admitimos los
                frigios y scíticos’. «<hi rend="i">Proponere sibi oportet</hi>
              </quote>(traduce Victorio)<quote><hi rend="i"> primum in novando nomine ut planum sit
                  et ex consuetudine; deinde similitudinem ad ea nomina quae usu</hi><hi rend="i"> sunt, ne aliquis videatur Phrygium
                  aut Scythicum sermone adhibere in medio Graecorum vocabulorum</hi></quote>». Sobre todo le importa al poeta español que introduce palabra
              nueva elegirla de hermosa forma, que suene a nuestros oídos con apacible
              pronunciación y noble. Pues no basta ser latina, italiana o griega, ni calificada y
              notoria en aquellos idiomas, para asegurarnos de su autoridad y preferirla a las
              nuestras. Estas voces, <hi rend="i">monipodio, catarro</hi>, <pb n="f. 8r"/>
              <hi rend="i">pelmazo, sinfonía, escolimoso</hi>, y otras, son puramente griegas, y lustrosas y
              graves en su lengua, y de allí traídas a la nuestra. No por eso tendrán lustre o
              gravedad entre nosotros, ni jamás le tuvieron, sino desprecio y vileza (de poesía
              trato) porque se forman con desgracia a nuestros oídos, y no las acepta por nobles
              nuestro idioma. Al contrario de esto, <hi rend="i">coyunda, yugo, sulco</hi>, son voces siempre usadas entre boyeros;
                <hi rend="i">gallardía</hi>, <hi rend="i">banquete</hi>, se derivan de <hi rend="i">gallo</hi> y de <hi rend="i">banco</hi>; y, siendo unas de baja etimología, otras
              tan usadas de los rústicos, nada las envilece, todas son nobles y hallan lugar en los
              versos porque acertó su forma a sonar de buen aire en nuestros oídos y ser bien acepta
              al lenguaje. Así <authority>Teofrasto</authority> (alegado por <authority>Demetrio</authority>), definiendo cuál fuese la pulcritud de las palabras, nombra primero la que pertenece al
              oído: «<quote><hi rend="i">Pulchritudo nominis est quod ad auditum</hi></quote>». Mas dejando estas
              advertencias para ociosa ocasión, voy al punto de nuestros poetas, y digo que, en
              algunas obras, no sólo llenan de latín y de italiano y griego la mayor parte de los
              versos, dejándolos como extranjeros, y desnudos de su lengua legítima, sino que las
              voces que usurpan, aun en su origen son ocultas. Luego las derraman acaso, sin abrigo
              de otras nuestras y propias, que las manifiesten y ablanden. Y en fin, con trocada
              elección <pb n="f. 8v"/> aprehenden las más infelices, las más broncas, no sabiendo
              examinar en ellas buena estructura, formación apacible o magnífica, para que, siendo
              gratas y cómodas a nuestro dialecto, ni escandalicen ni ofendan. Así que el huir de
              palabras comunes los destierra a lenguas extrañas donde cometen mayores vicios, por
              defecto del buen <hi rend="i">artificio</hi>, que en las <hi rend="i">fugas</hi>
              de toda <hi rend="i">culpa</hi> supone <authority>Horacio</authority>. No traigo ejemplos ejecutados, por no ofender autores, mas
              presumo se hallará lo que vamos diciendo, si se atiende a observarlo.</p>
            <p>Y, pasando a otras pérdidas y engaños, digo que es conveniente en los versos y
              precepto común usar metáforas alentadas y otras figuras y tropos admirables.
              Mas, por seguir los nuestros esta virtud, se engañan con la especie de ella, bien que engañosísima. Usan tanto lo figurado, y
              abalánzanse con tal violencia que, en vez de mostrarse valientes, proceden (como
              decíamos) hasta incurrir en temerarios. Todo lo desbaratan, pervierten y
                destruyen. No dejan verbo o nombre en su propio
              sentido sino remotos cuanto es posible; los fuerzan a que sirvan donde nunca pensaron,
              del todo repugnando al oficio en que los ocupan. Esta violencia de traslaciones
              considera <pb n="f. 9r"/>ingeniosamente <authority>Jerónimo Vida</authority>: ‘<quote>Hay autores inicuos</quote> (dice en
              su <title>Poetica</title>) <quote>que ejercen</quote>
              <quote>dura fuerza con las palabras: despojan las cosas de su forma nativa a pesar de
                ellas mismas, y oblíganlas violentamente a vestirse de ajenos aspectos’.
              </quote></p>
            <quote>
              <l><hi rend="i">Namque aliqui exercent vim duram, et rebus iniqui</hi></l>
              <l><hi rend="i">nativam eripiunt formam indignantibus ipsis</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">invitasque iubent alienos sumere vultus</hi>.</l>
            </quote>
            <p>Entendamos esto con ejemplos, aunque fingidos, pues no he de alegar los de otro.
              Supongo que, para describir el mar, traigo metáforas de un libro; a
              las ondas las llamo hojas, a los peces letras, etc. Parece que en tal caso
              estas voces metafóricas se quejarían viéndose violentadas en ministerio tan remoto de
              su significado. Las <hi rend="i">hojas</hi> dirían: ¿cómo podemos ser <hi rend="i">ondas</hi>? Basta que, siendo propias del árbol nos trasladan al libro, mas
              llevarnos ahora a que signifiquemos el agua, no es disfraz sufrible. Dirían las <hi rend="i">letras</hi>: ¿qué proporción o parentesco tenemos con los peces, para que
              ellos se vistan de nuestro nombre? Basta que hay pez espada, y pez rey,
              mas pez letra es rigor que le haya. Hallaremos, pues, en los
              nuestros, no sólo traslaciones tales, sino con aspereza doble, porque aun las mismas
              metáforas metaforizan. No juzgan suficiente un disfraz en la voz y oración, sino que
              la revisten con muchos y queda sumergido el concepto en la corpulencia exterior: «<quote><hi rend="i">Ipse latet penitus
                  congesto corpore mersus</hi></quote>». No digo otras desproporciones al continuar la metáfora:
              ni puedo detenerme en todo.</p>
            <p><pb n="f. 9v"/> Demás de esto han oído que la oración poética en estilo
              magnífico debe huir el camino llano, la carrera de locución derecha consecutiva y la
              cortedad de las cláusulas. Mas, huyendo
              de esta sencillez y estrecheza, porfían en trasponer las palabras, torcer y marañar
              las frases de tal manera que, aniquilando toda gramática, derogando toda ley del
              idioma, atormentan con su dureza al más sufrido leyente. Y con ambigüedad de oraciones, revolución de
              cláusulas y longitud de períodos, esconden la inteligencia al ingenio más pronto.
              Todos estos defectos se reprueban juntos por <authority>Cicerón</authority> y
              de todos dice procede la oscuridad. De
              ésta hablaremos después en distinto capítulo. Aquí basta proponer algo <authority>del insigne orador</authority>, bien que sus leyes sean más estrechas
              que las poéticas: ‘<quote>No hay para qué
                detenernos en otra cosa</quote> (resuelve Craso) <quote>porque se dispute con cuáles
                medios podremos hacer que se entienda lo que se dice. Esto se conseguirá hablando
                verdadero latín, con palabras usadas que propiamente muestren lo que pretendemos
                significar, sin dicción ni oración ambigua; sin muy larga continuación de palabras;
                sin muy apartadas traslaciones, no trocando las sentencias, no trastrocando los
                tiempos de los verbos, no confundiendo las personas, no perturbando el orden.’ «<hi rend="i">Neque vero in illo altero commoremur</hi><hi rend="i"> etc.</hi>»</quote>. Luego, condenando el estilo de algunos, añade:
                ‘<quote>Si no estoy atentísimo, </quote><pb n="f. 10r"/><quote> no los entiendo: tan
                confusa es su oración y tan perturbada. No sé cuál es primero, ni cuál segundo.
                Tanta es la insolencia y la multitud de sus palabras que la oración, que debía dar
                luz a las cosas, antes las envuelve en tinieblas. Y los mismos que hablan se
                  atruenan’</quote>. No sé cómo pueda representarse mejor lo que hoy vemos en
              los escritos reprehendidos.</p>
            <p>Una de sus extrañezas (como propuse) es la transposición de palabras: llaman los
              griegos <hi rend="i">hyperbaton</hi> esta figura que, usada con buen artificio, añade
              gala al decir, y es común entre los poetas. Mas en algunos modernos es tan frecuente y violenta que me obliga a
              notarla con distinción, especialmente en el modo que más ofende. Dividen el
              epíteto del nombre, interponiendo algunas palabras, de que procede este género de
              oraciones:</p>
              <quote>
            <l>En la moderna de escribir manera</l>
            <l>extraños mil se notarán desaires.</l>
              </quote>
            <p>División que en nuestro lenguaje casi siempre desagrada al oído. Contra ella vi
              escrito mucho por <persName type="polemist" key="Vega, Lope de">algún autor enojado</persName>. Y,
              siendo lo principal que impugnaba, era sin duda lo que menos entendía. Acuérdome que
              trae por ejemplos de esta violencia versos que en ninguna manera la comprehenden. Y es que quien los alega reprueba
              confusamente la travesura, ignorando su distinción. No basta pues el trasponer <pb n="f. 10v"/> como quiera las palabras, y apartar los epítetos de los nombres, para
              que resulte aspereza en nuestro lenguaje. La aspereza resulta (entiéndase esto) cuando
              el epíteto se dice primero y el nombre después, como en aquel ejemplo: “Extraños mil
              se notarán desaires, en la moderna de escribir manera”. Pero si se traspone en modo
              contrario, diciendo primero el nombre, y después el epíteto, aunque se dejen en medio
              las mismas palabras, desaparece lo áspero, si no lo travieso. Véase la
              diferencia:</p>
            <quote>
              <l>Desaires mil se notarán extraños</l>
              <l>en la manera de escribir moderna.</l>
            </quote>
            <p>No sólo es sufrible término, sino agradable. Infinitos le usan, a nadie ofende y así
              es despropósito traerle a cotejo con el primero. Es tanta verdad que no ofende, que
              aun en prosa humilde se admite, como: “Pocos tienen caudal de letras suficiente para
              obras de poesía tan difíciles”. Lo ofensible sería trasponer al contrario: “Suficiente
              de letras caudal, para tan difíciles de poesía obras”. La diferencia es
                grandísima. Diré
              algunos versos de <authority>Garcilaso</authority>, donde usa la suave
              trasposición:</p>
            <quote>
              <l>Y con voz lamentándose quejosa.</l>
              <l>Ya de rigor de espinas intratable.</l>
              <l>Los accidentes de mi mal primeros.</l>
              <l>Guarda del verde bosque verdadera .</l>
            </quote>
            <p><pb n="f. 11r"/> ¿Quién puede argüir dureza en estas divisiones? Antes conceder
              elegancia, porque se oye primero el nombre (aquí apoya la distinción) y después su
              epíteto. Si lo trocásemos, anteponiendo el epíteto, y después el nombre, entonces
              incurriría en dureza: «Verdadera del bosque guarda»; «Los primeros de mi mal
              accidentes»; «Intratable de espinas rigor»; «Con quejosa lamentándose voz». Este en
              efecto es el modo áspero de trasponer que usan frecuente los modernos, con total
              repugnancia de nuestra lengua, pues no se puede acabar con ella que
              lo tolere. Podríase en alguna ocasión, mediante la industria de los artífices.</p>
            <p>En el uso de las sentencias no se extrema, ni se descubre, como en las locuciones, el
              afecto excesivo de su furor, así porque apenas las dicen ni las procuran, como porque
              las embaraza y esconde el revuelto lenguaje. También se hablará de esto adelante. El juego más
              propio y el quicio en que se rodean sus desórdenes es el abusar locuciones. Y aunque
              también incurren en diversos defectos de otras esferas, ésa ya es flaqueza de muchos,
              y este discurso no observa sino lo extraordinario moderno. Si algo me pertenece notar
              en el sentido de las cosas (como quiera que sean) es que también las afectan con el
              término extraño del decirlas. Aunque son humildes <pb n="f. 11v"/> y mansas, el
              lenguaje las turba y las embravece. Quieren, en la forma que pueden, huir lo ordinario
              y es sin duda que dicen novedades, pero son vanidades flamantes: «<quote><hi rend="i">Dum vitant humum, nubes et inania captant»</hi></quote>. En su intento, a lo menos, no ha de haber acción
              moderada, sino que, en vigor de su estilo, todo pierda de vista la templanza. Diré un
              ejemplo que trae <hi rend="i">Demetrio</hi> no sin donaire. Para decir un autor que en
              la mesa no se pone la taza sin suelo, dijo, no se enarbola sin pedestal, y más
              hinchado suena en el griego. Así añade Demetrio<quote>: «Las cosas pequeñas no
                comportan locución tan hinchada. «<hi rend="i">Res enim qui parva est, non sustinet
                  tumorem tantum locutionis»</hi></quote>.También merecen oírse dos frases que
              alega el docto Vida: Si alguno llamase (dice
              él) <quote>‘a los establos de los caballos, lares equinos; o a la grama del campo,
                crines de la gran madre, me pareciera la misma imprudencia y ceguedad, que ataviar
                un pigmeo con los vestidos grandísimos de un gigante’</quote>.</p>
            <quote>
              <l><hi rend="i">Haud magis imprudens mihi erit et luminis expers</hi></l>
            <l><hi rend="i">qui puero ingentes habitus det ferre gigantis</hi></l>
            <l><hi rend="i">quam si quis stabula alta lares appellet equinos</hi></l>
            <l><hi rend="i">aut crines magnae genitrici gramina dicat</hi>.</l>
            </quote>
            <p>De estos ejemplos se pueden inferir otros, que se hallan semejantes en las
              composiciones reprobadas.</p>
            <p>El efectuar un escrito es ajustar las voces de un <pb n="f. 12r"/> instrumento, donde
              se le da a cada cuerda un temple firmísimo, torciendo aquí y allí la clavija, hasta
              fijarla precisa en el punto de su entonación y no en otro. Porque, si allí no llegase,
              o excediese, quedaría el instrumento destemplado y destruida la consonancia y la
              música. Los nuestros, pues, cuando escriben, no conociendo en su oído el punto fijo de
              la templanza, siempre la pasan de punto, de que resulta el destemple y la destruición
              de sus obras. Quieren huir el bajo tono, y levantan con violencia las voces. Tuercen
              más y más las clavijas, hasta que con estrépito rompen las cuerdas, o bien las dejan
              tan tirantes y broncas, que hieren en nuestros oídos con insufrible disonancia. Las
              locuciones sonoras son cuerdas y, si las aprietan, revientan. Mas el daño invencible de estos extremos es (como ahora se dijo)
              que quien los usa no conoce su temple y, cuando levanta la entonación, no sabe decir:
                <hi rend="i">Bueno está</hi>. Así reprehendía Apeles el yerro de aquellos pintores
              que no juzgaban ni sentían <hi rend="i">quid esset satis</hi>, cuál fuese lo
              suficiente en el afecto de extremar sus obras. <authority>Cicerón</authority>
              lo refiere. «<quote><hi rend="i">In quo
                  Apeles pictores quoque eos peccare dicebat, qui non sentirent, quid esset
                  satis</hi>».</quote></p>
            <p>Y lo que más dificulta el remedio, o le imposibilita, en tan desordenados excesos es
              que quien los comete no sólo desconoce el error, mas le juzga <pb n="f. 12v"/> virtud
              y le ama. Yerra pensando que acierta, que es el vicio más pernicioso, como nota
              agudamente <authority>Quintiliano</authority>. «<quote>Cacocelon</quote> (dice) <quote>se llama lo que excede
                allende la virtud. Siempre que el ingenio carece de elección y juicio, y se engaña
                con una especie de bueno, es en la elocuencia el pésimo de todos los vicios. Porque
                los demás se huyen y éste se busca. «<hi rend="i">Κακόζελον vocatur quidquid est
                  ultra virtutem. Quoties ingenium iudicio caret et specie boni</hi>
              </quote>(así dijo Horacio)<quote><hi rend="i">
                  fallitur; omnium in eloquentia vitiorum pessimum: nam caetera cum vitentur, hoc
                  petitur</hi></quote>». ¿Quién ignora que estos
              desórdenes que condenamos son pretendidos de propósito por los mismos que no los
              conocen? Mal pueden abstenerse del yerro en que presumen acierto. No hay más peligrosa
              enfermedad que la que el hombre juzga por salud. Si se imagina sano, mal buscará
              remedio al peligro. Este símil es de <quote>Luciano</quote>, traído al mismo propósito
              en <title>Lexífanes</title>, de que se dirá mucho adelante. Habla allí con donaire de un
              escritor afectado, muy semejante a los nuestros, que, por estar hidrópico de palabras
              hinchadas, tratan de curarle y con cierto bebedizo hacen que las vomite. Entre otras cosas le
              dicen: ‘<quote>Parece que no tienes ningún amigo o familiar ni quien te quiera bien,
                ni has llegado a manos de hombre ingenuo de los que libremente
                dicen su sentimiento, para que, amonestándote la verdad, te libre de esta hidropesía
                que te posee y tiene </quote><pb n="f. 13r"/><quote> a peligro de reventar, aunque a
                ti te parece que estás sano y juzgas por salud tu calamidad’</quote>. Diré las
              palabras latinas, según la versión más correcta. «<quote><hi rend="i">Porro videris
                  mihi neminem amicum aut familiarem aut benevolum habere, neque in virum ingenuum
                  et libere loquentem incidisse qui, vera monendo, te liberaret ab hac intercute
                  aqua qua teneris, ob quem affectum periculum est ne dirumparis, quamquam tibi ipsi
                  bene habito corpore videris esse et calamitatem hanc pro bona valetudine
                  ducis</hi>»</quote>. Ésta es la suma lástima y engaño de nuestros
              poetas y ésta la enfermedad que juzgan por salud. Sin duda son hidrópicos. Tienen
              hinchados los vientres y las venas poéticas. Por querer beberse los mares, no solo las ondas
              castalias, revientan de poetas (como dice el vulgar) y aun no reconocen su peligro:
              antes le juzgan por sanidad robusta. Así llegan sus obras a ser con pertinacia
              intolerables y su remedio difícil en nuestra esperanza.</p>
          </div>
          <div>
            <head>La molesta frecuencia de novedades. CAP. III. </head>
            <p>No se niega que hallamos en sus obras algunas novedades bizarras y atrevimientos
              dichosos; que nunca falta algo estimable en la peor composición. Mas es lastimosa
              desgracia ver de la manera que aun en lo mismo que acertaron yerran y, con lo que
              agradaron, <pb n="f. 13v"/> ofenden. Porque si a dicha encuentran algo nuevo y
              galante, que pueda ser de gusto al que lee, quieren lograrlo tanto que lo repiten
              infinitas veces. Y así la novedad o gala que una vez dicha fuera grata, muchas veces
              repetida, es desapacible y molesta. El mismo que la cría la destruye y en las manos
              que nace envejece.</p>
            <p>Esta repetición tan viciosa de unos modos mismos o frases nota <authority>Séneca</authority> en una <title>epístola</title> singular a mi intento. Preguntole un amigo la causa de estos abusos que
              ahora tratamos, y otros poco diversos: a que responde el filósofo con el acierto que
                suele. Mas sólo traigo de su respuesta lo
              que dice contra las repeticiones frecuentes de lo extraordinario uniforme, y contra
              aquellos que, en agradándose de algo, no saben jamás callarlo. Cuenta que Aruncio,
              historiador, se inclinaba a las locuciones extrañas de Salustio; y, en hallando
              alguna, la amaba y abrazaba de suerte que la repetía en cada hoja: «<quote><hi rend="i">Est apud Sallustium</hi></quote> (dice Séneca) <quote><hi rend="i">‘Exercitum argento fecit’; hoc Arruntius amare coepit, posuit illud omnibus
                  paginis</hi>»</quote>. A éste siguen otros ejemplos, hasta donde repite:
                ‘<quote>Todo el libro de Aruncio es tejido de estas cosas: las que en Salustio
                fueron singulares y raras, en éste son muy frecuentes, y casi continuas. Y no sin
                causa, porque el otro inafectadamente caía en ellas y este de propósito </quote><pb n="f. 14r"/><quote> las busca. Ya ves lo que puede seguirse a la inclinación de
                aquellos que los vicios les sirven de ejemplos</quote>. <quote>Dijo Salustio: ‘<hi rend="i">Aquis hyemantibus</hi>’. Aruncio en el primer libro de la guerra púnica
                dice: ‘<hi rend="i">Repente hyemavit tempestas</hi>’. Y en otra parte, queriendo
                decir que fue el año frío, dice: ‘<hi rend="i">Totus hyemavit annus</hi>’. Y en
                otra: ‘<hi rend="i">Sexaginta onerarias luces hyemante Aquilone misit</hi>’. No cesa
                en fin de insertar este verbo en todos lugares. Dijo en uno Salustio: ‘<hi rend="i">Inter arma civilia aequi boni famas petit</hi>’. Aruncio no supo abstenerse, sino
                que a toda priesa, luego en el primer libro escribió: ‘<hi rend="i">Ingentes esse
                  famas de Regulo</hi>’</quote>. No es bien dilatarnos con Séneca; basta haberse entendido
              cuán ostensibles sean las locuciones peregrinas, si con frecuencia se reiteran e
              inculcan, como vemos hoy con extremo en los afectados modernos, pues la novedad que
              mil veces no se replica les parece quedar mal lograda.</p>
            <p>Y no sólo siendo unas mismas las locuciones, ofenden repetidas. Mas aun siendo
              varias, si son peregrinas y nuevas, basta el frecuentar novedades para que causen
              molestia, embarazando y afeando la obra donde se acumulan. Pues, como nota
                Quintiliano: ‘<quote>El que afectare
                demasiado lo vario, aun aquella misma gracia de la variedad perderá’. Y poco
                después: ‘las figuras de oración ocultas, retiradas del uso vulgar, y por el mismo
                caso más nobles, así como despiertan y alegran el oído con </quote><pb n="f. 14v"/><quote> la novedad, así con la copia y abundancia fastidian o empalagan’. «<hi rend="i">At qui nimium affectaverit ipsam illam gratiam varietatis amittet. Nam
                  secreta et extra vulgarem usum posita, ideoque magis nobiles, ut novitate aurem
                  excitant, ita copia satiant</hi>».</quote> Así vemos que
              las conocidas viandas, usadas siempre, no cansan. Y el manjar peregrino, aunque sea
              vario, continuado una semana, no es comportable y, cuanto agrada más, cansa más
              presto. Lo cual se prueba en la poesía, no sólo por las experiencias del gusto, sino
              por las conveniencias de razón en que se funda. En esta manera.</p>
            <p>Todas las novedades poéticas y osadías de elocuencia, aunque se acierten, son de su
              naturaleza culpas o vicios. Así me atrevo a decirlo y, si lo pruebo, justamente
              debemos reprobar su abundancia. Juzgue primero Séneca si son vicios; así llama a las
              locuciones audaces de Salustio que imitaba Aruncio, aunque eran lustrosas y elegantes
              como lo muestran en el lugar que antes alegamos: «<quote><hi rend="i">Vides autem quid sequatur ubi alicui vitium pro
                  exemplo est</hi>»</quote>; y más abajo:<quote>
                  «<hi rend="i">Haec ergo, et huiusmodi vitia, quae alicui impressit
                  imitatio</hi>»</quote>. Vicios los llama no porque
              en la abstinencia de Salustio y en su artificio dejen de ser aciertos, ni pueda caber
              en ellos el nombre de culpas, sino porque, abstraídos del lugar que allí tienen, y
              usados por otro con demasía y mal juicio, les <pb n="f. 15r"/> queda solo una viciosa
              forma. Que al fin aquellas novedades vician (si bien se advierte) y quebrantan los
              decretos y leyes del idioma latino, y sólo con el arte y destreza de quien sabe
              lograrlas, se oyen gustosamente. Allí reciben nombre de osadías felices y llegan a
              transformarse en virtudes. Notando <authority>Falereo</authority> algunos
              excesos de <authority>Safo</authority> bien logrados, dice discretamente: ‘<quote>Por el mismo caso es admirable la
                divina Safo: pues, en locución tan llena de peligro por naturaleza, y que apenas
                consiente ser tratada con agrado, ella acertó a usarla con elegancia’. «<hi rend="i">Quapropter maxime aliquis admiraretur divina Saphonem, quod re quae natura
                  periculi plena est et vix potest cum laude tractari usafuerit eleganter</hi>»</quote>. Con esta advertencia (a lo que yo
              juzgo) dice <authority>Petronio</authority> del poeta Lírico: «<quote><hi rend="i">Et Horatii curiosa felicitas</hi></quote>». Porque mediante la industria
              y artificio de Horacio, tuvieron felicidad sus atrevimientos poéticos. Reparemos en la
              voz <hi rend="i">curiosus</hi>, que, en el más notorio sentido de los latinos,
              significa el demasiado diligente en inquirir novedades. Es vicio la curiosidad, vicio
              que excede todo límite en la diligencia, y se distingue de ella tanto, como la
              superstición de la religión:
                «<quote>ut a diligenti curiosus, et a religione superstitio distat»</quote>. De suerte que <authority>Petronio</authority>, atribuyendo a
                <authority>Horacio</authority> la curiosa felicidad, muestra que fue feliz en
              lo vicioso, que excedió venturosamente. Y
              más encarece el exceso diciendo <pb n="f. 15v"/>
              <hi rend="i">curiosa felicitas</hi> que si dijera <hi rend="i">felix curiositas</hi>
              porque, según <authority>Nigidio</authority> (a quien <authority>Gelio</authority> llama doctísimo),
              este modo de fenecer las
              dicciones, <hi rend="i">vinosus, mulierosus, religiosus, nummosus</hi>, explica un
              exceso grande en aquello de que se habla. Y en
              eso funda que aun la palabra <hi rend="i">religiosus</hi> se recibía en mala parte
              reforzando el sentido vicioso de la curiosidad y gravando su exceso. <authority>Varrón</authority> en sus etimologías dice que es curioso el que sobre
              manera se arde en cuidado: «<quote><hi rend="i">Cura, quod cor urat; curiosus, qui hac praeter modo uritur</hi>»</quote>. De aquí infiero que el poeta felizmente curioso, según origen
              latino, puede decir escapa a las llamas: no es menos su dicha. Y si admitimos que sea
                <hi rend="i">curiosus</hi> el mago o hechicero, como prueba erudito don <authority>Lorenzo
                Ramírez de Prado</authority>, diré que es
              hechizo y es magia la industria poética pues hace a los ojos de todos de la fealdad
              hermosura, vende por fineza lo falso y sale de estos engaños como por encanto. Tal fue
              la destreza del Lírico y la dicha que pondera <authority>Petronio</authority>,
              dando a entender juntamente el peligro de las osadías grandes poéticas porque, siendo
              de su naturaleza vicios, supersticiones, incendios y encantos, el gran arte y juicio
              en usarlas y el huir de su frecuencia las hace virtudes, templanzas, recreos y
                verdades. No es mucho que sea tan
              difícil hermosear los vicios y darles decente lugar en la elocuencia, pues aun las
              mismas <pb n="f. 16r"/> virtudes no favorecidas del arte producen enfado: «<quote><hi rend="i">Cum virtutes etiam ipsae
                  tedium parant, nisi gratia varietatis adiutae</hi></quote>»<quote>.</quote>
              <authority>Quintiliano</authority> lo advierte, y mejor en otro lugar: «<quote><hi rend="i">In quibusdam virtutes non
                  habet gratiam, in quibusdam vitia ipsa delectant</hi></quote>».
                ‘<quote>Así como las virtudes en manos de algunos, por su mal artificio pierden la
                gracia; así, en las de otros, por su buena industria, los mismos vicios
                deleitan</quote>’.</p>
            <p><authority>Este autor</authority>, en muchos lugares, hablando de la sinalefa y diéresis, y de otras figuras que admiten la elegancia, las llama vicios. Y no hay duda que aun las figuras comunes (si bien
              lo notamos) comprueban la sentencia propuesta. La común retórica dice corales o
              claveles a los labios, estrellas a los ojos, flores a las estrellas, quita a las cosas sus nombres y dales otros
              distantes por translación, dice roble y abeto en vez de nave, pasa los
              límites de toda verdad con las hipérboles, aplica a una piedra sentimiento y palabras,
              trueca y remueve el orden de la oración, oculta con rodeos lo que sencillamente
              pudiera exprimir, altera la medida de las dicciones, usa las de otra lengua, revócalas
              de la antigüedad y alguna vez las inventa. Éstas pues y las demás figuras de su género
              casi todas, no se puede negar que por sí mismas son delitos: son defectos y vicios que
              impugnan al lenguaje, en cuanto se oponen a su mayor propiedad, tuercen su rectitud y
                distraen su
                templanza. Mas aunque <pb n="f. 16v"/> en esta manera consideradas sean estragos de la lengua, sean vicios y
              delitos contra sus primeras leyes, dales el que bien sabe tan acomodado lugar, úsalas
              con tanta razón y espárcelas con tal recato, que no sólo no vician lo escrito, mas lo
              hermosean, lo realzan, lo ennoblecen. Y
              al contrario, el que sin elección y modo agrava sus versos de figuras y los colma y
              rebosa, es cierto que ha de afearlos y envilecerlos. Puede tanto la demasía que no se
              excusará esta desgracia aunque las figuras sean varias y bien inventadas. De éstas
              habla una sentencia célebre de la poetisa <authority>Corina</authority>:
                  «<quote><hi rend="i">Manu (inquit) serere oportet, non toto canistro</hi></quote>». Es decir: ‘<quote>con la mano se han de sembrar y esparcir
                las flores poéticas, no con el mismo canasto</quote>’, trastornándole todo sobre los
              versos.</p>
            <p>Pues si esta continencia se debe a las figuras comunes de elocuencia, ¿qué se deberá
              a las proezas que nuestros poetas emprenden? Sus temeridades digo, tan resueltas y
              tantas que no sólo repetidas, mas variadas, escandalizan y apenas el gran arte y
              juicio podría introducir algunas donde fuesen bien admitidas. Porque hay defectos y
              yerros que en ocasión aciertan y perfeccionan, mas, fuera de ella, retienen
              desnudamente su desgraciada forma: ¿qué se hará donde se hallan acumulados? Fuerza es
              que allí redoblen imperfección. Los venerables <authority>Ennio</authority> y
                <authority>Lucrecio </authority>usaron solecismos <pb n="f. 17r"/> notorios,
              que no sólo se excusan en <authority>Aulo Gelio</authority>, sino se alaban, siguiendo el parecer de Probo Valerio. <hi rend="i">Cupressus</hi> es voz femenina, y Ennio le trueca el género diciendo, <hi rend="i">rectos cupressos. Aër</hi> es masculino y le usa femenino, <hi rend="i">aêre fulva. Funis</hi>, que es también masculino, Lucrecio le afemina, <hi rend="i">aurea funis. Fretum</hi> y <hi rend="i">peccatum</hi> hacen el ablativo <hi rend="i">freto, peccato</hi>, y <authority>Cicerón</authority> por elegancia
              los termina en <hi rend="i">u: fretu perangusto, manifesto peccatu</hi>. La voz <hi rend="i">antistites</hi> suena así en primer caso de plural y el mismo Tulio le
              trueca la terminación y declinación, diciendo por las sacerdotisas <hi rend="i">sacerdotes antistitae</hi>. Éstas y otras singularidades contra las leyes latinas y
              griegas observa Gelio, así en <authority>Lucrecio</authority> y <authority>Enio</authority>, como en <authority>Cicerón</authority>, <authority>Virgilio</authority> y <authority>Homero</authority>, y pondera
              sus ingenios y arte que, consultando el buen gusto del oído, hallaron razones de
              hermosear las fealdades y virtualizar los vicios. Mas si estos excesos tan
              nuevos no hallasen decente lugar, o se frecuentasen,
              serían meramente barbarias, y con la repetición intolerables.</p>
            <p>Todo lo precedente se hará más creíble al que en otros sujetos
              considerare lo semejante. Un terrón de sal es insufrible al gusto y, no obstante su
              desabrimiento, vemos que sazona admirablemente los guisados; no es posible sin ella
              quedar sabrosos. Bueno sería que, atenidos a esta calidad, hiciésemos un necio
              argumento<pb n="f. 17v"/>: la sal da buen sabor a la vianda: luego, cuanta más sal,
              más buen sabor. Un lunar es en efecto mancha y por sí solo vicio de naturaleza y,
              siéndolo, aumenta hermosura. Digamos, pues, que cuantos más lunares más hermosura. Las
              falsas en la música traen su defecto en su nombre, porque falsean la entonación. Vemos
              juntamente que agracian toda armonía: colijamos de ahí que cuanto más falsas más
                sonoridad. No hacen nuestros poetas
              menos engañosos silogismos, ni infieren menos erradas conclusiones. Pretenden guisar
              sus poesías sabrosamente y cárganlas sin tiento de sal, con que se trueca el sabor en
              desabrimiento. Quieren hermosearlas con lunares, y son tantos, que las cubren de
              manchas y fealdades. Quieren mezclar sus falsas que agracien la armonía de los versos
              y falsean tanto el estilo que es toda su poesía falsedad y los autores (si es lícito
              decirlo) falsarios.</p>
          </div>
          <div>
            <head>El vicio de desigualdad y sus engaños. CAP. IIII.</head>
            <p>Débese advertir de propósito otro inconveniente, resultado no menos de los sobrados
              esfuerzos. Es el inconveniente que, siendo la igualdad en la poesía virtud tan
                forzosa, de ninguna se alejan tanto los
              nuestros, por la altivez de locuciones que apetecen. Las maneras altivas del decir,
              demás de ser <pb n="f. 18r"/> felices en el acierto, deben emplearse en estilo
              continuadamente grande. Si este se rinde a humildades o medianías, hace disonancia tan
              torpe con lo valiente que, en vez de serle honroso, le es más afrenta. Hay pues
              coyunturas del razonar que casi imposibilitan la magnitud del lenguaje y como por
              fuerza le humillan. Hay también en nuestros poetas juicios prepósteros que admiten a veces por dicciones ilustres las más
              deslucidas. Y así por estos accidentes, como por otras flaquezas y engaños, vemos en
              los mejores trechos de sus poesías una desigualdad feísima, una mezcla en extremo
              disforme de versos rendidos y humildes junto a los más soberbios y temerarios. Y, dado
              que en algunas temeridades se acierte, y alcancen estas magnífico nombre, debe
              advertir quien las usa que sirven de envilecer más lo humilde; porque junto al
              estruendo de bombardas, aun el de las trompetas es flojo ruido: ¿qué será el de la
              flauta o zampoña?</p>
            <p>A este propósito dicen algunos que es de mayor estima un vuelo sublime, aunque a
              veces con desigualdad descaezca, que el vuelo más igual y constante, si es juntamente
              humilde o limitado. Valiéndose mal de esta sentencia (que es cierta) se arrojan a
              todos excesos; y, como en algunos atinen, aunque en muchos se pierdan, les parece
              estar disculpados. Puede que interpreten en su daño aquella <pb n="f. 18v"/>
              proposición de <authority>Petronio</authority>: «<quote><hi rend="i">Per
                  ambages deorumque ministeria praecipitandus est liber spiritus</hi>»</quote>. ‘<quote>El espíritu
                del poeta </quote>(dice) <quote>se ha de precipitar libremente, etc.</quote>’. Usa
              este encarecimiento, o hipérbole, contra los que refieren en poemas puntuales
              historias, y allí el verbo <hi rend="i">praecipitandus</hi> no denuncia ruina, sino
              aquella libre carrera que debe seguir el poeta, no atado a leyes históricas. No es
              otro el intento del autor, ni aconsejaría yo a nadie se precipitase en errores, armado
              de este documento. Menos le diré se contente con la mansedumbre y lisura que piden
              algunos a los versos, deseándolos tan sencillos y fáciles como la prosa. Mucho deben
              diferenciarse y mucho más en el estilo noble. En esta parte descubren plebeyo gusto y
              peor juicio <persName type="polemist" key="Vega, Lope de">algunos dicursos que he visto contra la demasía moderna</persName>, porque sin más
              distinción que la queja ordinaria vulgar, les vedan a los escritores todas osadías.
              Quieren restringir al poeta en puntuales gramáticas, cerrarle en sus palabras solas
              castellanas, contenerle en el camino real trillado, sin dejar que se divierta un paso a otras florestas, ni suba
              por collados y cumbres, como si a la difícil de Helicona se pudiese llegar
              por camino llano. Lícito es, y posible al ingenio, contravenir muchas veces a la regulada 
                elocuencia y sus leyes comunes, sin ofender las poéticas: antes, ilustrando sus fueros, 
                <pb n="f. 19r"/>aspirar debe a grandiosas hazañas y no medianas; porque
              no sólo la humildad y rendimiento es indigno en los versos, sino también la llaneza y
              la medianía (ya lo predica <authority>Horacio</authority>), y aunque sea pareja y sin vicios, es viciosa y tan despreciable que
              no halla lugar en poesía. Mas tampoco le tiene la
              grandeza y sublimidad si es pocas veces conseguida, y las más alternada con
              precipicios. El ingenio poético presuma extremados peligros, pero no pretenda alabanza
              si se perdiere en ellos, que no le valdrá por disculpas lo que a Faetón: <quote>«<hi rend="i">Magnis tamen excidit
                  ausis</hi>»</quote>. Pocas y leves pérdidas se le permiten, gran
              constancia se le encomienda.</p>
            <p>Ya veo la imposibilidad de evitar algunos descaecimientos en los que vuelan alto. Mas
              verifíquese en sus escritos que siguen encumbrado vuelo por la mayor parte y que en
              pocas, y poco, descaecen; que yo los preferiré no sólo a lo humilde y lo corto, sino a
              lo mediano y sin vicios y aun traeré en su defensa una epístola de <authority>Plinio</authority> a Luperco, que
              trata con elegancia este punto y puede ser bien útil a quien la entendiere sin abuso.
              Sustenta allí aquel discreto que no se debía estimación a ‘<quote>cierto Orador de su
                tiempo, aunque recto y sano en la elocuencia, por no ser bastantemente adornado y
                engrandecido</quote>’<quote>, </quote>hasta llegar a decir que su culpa era carecer
              de culpa, mostrando que no <pb n="f. 19v"/> incurría en defectos, porque no intentaba
              peligros. «<quote><hi rend="i">Dixi de quodam Oratore recto quidem &amp; sano, sed
                  parum grandi et ornato, nihil peccat, nisi quod nihil peccat</hi></quote>». La epístola es larga mas el corazón de
              su intento y lo más atrevido que afirma se reduce a pocas palabras que son las
              referidas y estas: ‘<quote>Mas veces caen los que corren que los que andan asidos al
                suelo; mas estos no cayendo, ninguna alabanza merecen; y aquellos, aunque caigan,
                son dignos de alguna</quote>’<quote>. «<hi rend="i">Frequentior currentibus quam
                  reptantibus lapsus; sed his non labentibus, nulla laus; illis nonnulla laus, etiam
                  si labantur</hi>»</quote>. Admito la sentencia, y por más ajustada a los
              poetas que a los oradores, porque la composición poética debe
              correr con superior aliento y el que camina aterrado debe
              ser del todo excluido y no comparado con otro. Mas las caídas, tropiezos o lapsos que
              Plinio comporta en los que bien corren se entiende que han de ser leves y pocas, y que
              procedan firmes en lo restante, como lo juzga Horacio donde dice: «<quote><hi rend="i">Ubi plura nitent in carmine, non ego paucis offendar maculis</hi>»</quote>. Y
              luego: «<quote><hi rend="i">Opere in longo fas est obrepere somnum</hi></quote>». Y bien que lo
              consiente así, se indigna contra Homero las veces que en sus largos poemas ‘dormita’,
              no dice ‘duerme’. También se advierta que a los que corriendo tropiezan o resbalan, no
              les concede Plinio entera alabanza: solo dice que merecen alguna, <hi rend="i">nonnulla laus</hi>
              <pb n="f. 20r"/>, y cuando así lo juzga es trayéndolos a parangón con los rendidos y arrastrados, <hi rend="i">reptantibus</hi>. ¿Quién duda que hacen poco en no caer los que andan pecho por
              tierra? No hay que agradecer a éstos el ser iguales, sino decirles lo que Marcial a
                Crético: «<quote><hi rend="i">Aequalis
                  liber est, Cretice, qui malus est»</hi></quote>. Malo es en poesía, y peor que
              malo, el no levantarse del suelo: el siempre caído no puede caer, segura tiene su
              igualdad. Cierto es que hace más el que corre aunque a veces caiga: no dice por esto
              Plinio que quien corre cayendo y levantando (como es nuestro adagio) merece gloria de
              buen corredor. Ni cabía tal sentencia en quien tan bien conocía (y lo muestran sus
              obras) cuánto importa en los escritores la igualdad, y que no la habiendo se debe poca
              estima a sus grandes aciertos. ¡Cuánta menos se deberá a los que por arrojarse a
              correr caen a cada paso, como los que decimos! O por lo menos caen las más veces y muy
              pocas aciertan a levantarse.</p>
            <p>La igualdad en efecto es gran virtud, no porque sea suficiente para calificar
              humildades ni medianías, sino soberanías y grandezas; y al contrario la desigualdad es
              feísimo vicio, aunque en partes alcance sublimidades. Así se reía Horacio del poeta
              Chérilo, aun las veces que acertaba, porque eran pocas: «<quote><hi rend="i">bis,
                  terque bonum cum risu miror</hi>»</quote>. Y, aunque acertase muchas, se reiría
              poco menos <pb n="f. 20v"/>, si erraba otras tantas. Él mismo en la primera <title><hi rend="n">epístola del segundo libro</hi></title> compara el perfecto escribir de
              los poetas al arte tan difícil de los funámbulos, de los que andan sobre la cuerda o
              maroma. «<quote><hi rend="i">Ille per extentum funem mihi posse videtur ire poeta,
                  meum qui pectus</hi></quote>», etc.. Y Plinio, imitando, a mi parecer, a Horacio, trae la
              misma similitud en su carta, advirtiendo así cuánto importa en la elocuencia aspirar a
              milagros, para conseguir maravillas.
                ‘<quote>Ya ves (dice) los que andan en lo alto por la cuerda cuántos clamores suelen
                excitar, cuando parece que ya están para caer’</quote>. «<quote><hi rend="i">Vides
                  qui per funem in summa nituntur, quantos soleant excitare clamores, cum iam iam
                  caesuri videntur</hi></quote>»<quote>.
                  </quote>También <authority>Luciano</authority>
              compara así la dificultad de la elocuencia: «<quote><hi rend="i">Si per illa incesseris, velut qui super
                  funes gradiuntur</hi></quote>». Preguntemos ahora:
              ¿de qué estima sería en el más alentado la osadía de subirse a la maroma, si a veces
              cayese? Aun basta caer una, en riesgos tan arduos, para no ser más hombre. Dice <authority>Plinio</authority>, notoria verdad, que mueven maravilloso aplauso los
              que proceden enhiestos por lo alto del peligro; mas serán aplaudidos mientras
              constantemente lo consiguieren, no cuando dan en tierra precipitados.</p>
            <p>Lo mismo puede considerarse del caballo que tasca en el freno y se arroja, como dijo
                <authority>Séneca</authority> al
              principio de este discurso, comparando a esta carrera <pb n="f. 21r"/> el brío del espíritu, que suele arrebatar a su dueño y llevarle donde
              él, por sí solo, temería subir. Notable hazaña sería subirnos velozmente corriendo por
              las puntas erizadas de los peñascos, si el caballo y caballero se quebrantase las
              piernas o las cabezas.
              Salir en salvo de la dificultad es lo maravilloso y glorioso, que entregarnos a ella y
              perdernos ni es gloria ni es maravilla. Y, no dejando el símil del caballo al
              propósito de la igualdad, supongamos uno (aunque no le haya) que pasa con variación la
              carrera. No digo ya que caiga ni se despeñe; supongo que desigualmente corre: aquí
              menudea velocísimo y allí descaece remiso. No habría peor especie de correr que la de
              estas intercadencias. De ningún fruto sería la mayor fineza en algunos trechos, si
              viésemos en otros tal disonancia. Por menos fealdad se tendría una carrera igual,
              aunque perezosa, que extremarse en partes como águila para ser en otras un torpe
                escuerzo. Así corren sin duda nuestros briosos la vez que más aciertan: dos
              saltos veloces y cuatro flojos. Arriman demasiado las espuelas: «<quote><hi rend="i">e
                  per troppo spronar la fuga è tarda</hi></quote>», como advierte el proverbio
                italiano.</p>
            <p>Para último honor de la igualdad en los grandes escritos, se considere que quien la
              consigue da muestras de infinito caudal y no menos trabajo: <pb n="f. 21v"/> y los
              desiguales la dan de flojedad y pobreza. Digan los que mejor escriben:  ¿Cuántos
              primores mal logran por no acompañarlos con desaires? ¿Cuántas composiciones mediadas
              perdieron sus principios bellísimos por no hallar iguales los fines? ¿Cuántas casi
              acabadas se volvieron al yunque y se aniquilaron, no pudiendo enmendar en ellas pocos
              defectos? ¿Cuántas galas de ingenio, sentencias briosas, frases bizarras se excluyeron
              de nuestra poesía, por huir la consonancia violenta, la voz humilde, la oración
              equívoca o algún tal desavío que impedía la entereza del metro? No dudo que los grandes
              autores padecen todos estos mal logros y los dan por bien empleados, conociendo qué
              interesan en ello. Y es discreto conocimiento, pues ‘<quote>antes debe el poeta
                destruir cien versos ilustres que admitir con ellos uno solo plebeyo, al contrario
                de los juristas, que antes absuelven diez culpados que condenen un
              inocente</quote>’. Así lo dice <authority>Escalígero</authority>, y no lo encarece: «<quote><hi rend="i">Praeclarius
                  consuli rebus humanis si decem sontes absolvantur quam si unus innocens damnetur;
                  at poetae id agendum est, ut potius centum bonos versus iugulet quam unum plebeium
                  relinquat</hi></quote>». Infinitas perlas se desechan para juntar una sarta crecida y
              pareja. Infiérase el caudal de los grandes artífices cuando concluyen obras de todo
              acierto,<pb n="f. 22r"/> pues, desperdiciando en gran número versos muy cultos por no
              consentirles indignidad, sustituyen otros infinitos hasta que ven fabricado con igual
              hermosura todo el edificio y digno de ser estimado por causas íntegras. ¡Y con cuánta
              razón estimado! Pues a veces cien versos escogidos costarán diez mil excluidos, siendo
              todos nobles. En opuesto polo hallaremos a los que sobrellevan defectos porque,
              mediante su licencia, no es posible desperdicien algún material y, aunque el suyo sea
              corto, les basta a levantar fábricas, pero imperfectas y de ningún aprecio entre los
              que saben.</p>
            <p>Aun cuando se hallaran mayores aciertos y galas en la obra desigual que en la igual,
              merecía ésta ser agradecida y no aquella, porque la una supone grandes dificultades y
              gastos, y la otra ni gasto ni dificultad. Es la diferencia como si dos obreros
              trajesen de alguna mina cantidad de oro el uno, en masa purísima, y el otro, en
              piedras o terrones sin beneficio. Ambos traen oro y doy que sea mayor cantidad y de
              más quilates el no cultivado: pudo el que le trae recoger fácilmente en confuso los
              terrones o piedras en que se cierra, y el otro no puede traerle purificado menos que
              precediendo las industrias, gastos y dificultades que en semejante efecto se emplean.
              No faltan pues al ingenio más pobre minas de donde saque <pb n="f. 22v"/> metales, si
              no en propia jurisdicción, en las ajenas, imitando a otros autores. Mas estos metales,
              aunque sean muy preciosos, no se precian ni se agradecen en piedra, ni envueltos en
              escorias, sino acrisolados y limpios: aquello alcanzan los más inhábiles y esto se
              concede sólo a los insignes artífices, y cuando se halla, merece incomparable aprecio.
              ¿Quién sabrá encarecer en los versos la dificultad de la enmienda y los primores
              últimos de la lima,
                ‘<quote>cuando se llaman a juicio</quote> (así dijo <authority>Ovidio</authority>) <quote>una a
                una todas las palabras. Mayor trabajo es</quote> (afirma) <quote>emendar lo escrito
                que escribirlo, ni puede padecer el ingenio más duro afán</quote>’. Así en las
              tristezas de su destierro no tenía fuerzas para enmendar:</p>
            <quote>
            <l><hi rend="i">Nec tamen emendo, labor hic quam scribere maior</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">mensque pati durum sustinet aegra nihil.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Scilicet incipiam lima mordacius uti</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">ut sub iudicium singula verba vocem</hi> .</l>
            </quote>
            <p>En la gravedad del Derecho se juzga también esta causa, donde dice el emperador
                Justiniano: ‘<quote>El que
                enmienda lo que no está sutilmente acabado merece mayor alabanza que su primer
                inventor</quote>’. «<quote><hi rend="i">Nam qui non subtiliter factum emendat,
                  laudabilior est eo qui primus invenit</hi></quote>». Bien representa Horacio en muchos lugares el desvelo de purificar los escritos, especialmente
              en su <title><hi rend="n">epístola</hi></title>, cuando <quote>Quintilio aconsejaba a
                los amigos: ‘Corregid esto y aquello: y si </quote><pb n="f. 23r"/>
              <quote>alguno le respondía “no lo puedo mejorar aunque lo he procurado dos y tres
                veces”, le mandaba borrarlo todo, y que si los versos no habían salido bien
                torneados, se volviese a la fragua y yunque</quote>’. A esto añade Horacio en su
              nombre. ‘<quote>El prudente varón reprenderá los versos sin arte, culpará los duros, y
                con la pluma atravesada bañará en ciego borrón los mal compuestos; cortará los
                ornatos superfluos, ambiciosos, obligará a dar luz donde hubiere poca, arguirá lo
                ambiguo, notará lo que se ha de enmendar’. «<hi rend="i">Quintilio</hi><hi rend="i"> si quid recitares, etc.</hi></quote>»
              Estos cuidados todos, y otros mayores y más ocultos, excusan los que no perfeccionan,
              consintiendo desigualdades. Así no es razón que se precien sus obras, ni posible que
              agraden a los de buen gusto, aunque mezclen con lo mal escrito aciertos muy
              grandes.</p>
            <p>Mejor parece y más vale una tela de buen color, igual y limpio, que otra de color más
              hermoso, manchada a pedazos. Así debe estimarse más y parecer mejor, no digo la
              llaneza ni medianía de los versos, sino la levantada igualdad sin descaecer que el
              perderse de vista sobre las cumbres para caer por momentos a la profundidad de los
              valles. Y aun estos símiles todos se apartan ya de nuestro intento, porque los
              afectados modernos casi siempre tropiezan y caen, y a veces con fracasos tan graves,
              que uno bastaba a dejar sin vida un poema. Esto sin subir a lo <pb n="f. 23v"/> alto, sino a lo
              áspero, porque de milagro se encumbran. Ni sus altiveces aspiran a conceptos de
              ingenio, sino a furor de palabras. En éstas pretenden grandeza, y sólo consiguen
              fiereza, interpolada con ínfimas indignidades. La mira ponen muy alta, pero no la mano
              o la pluma. Intentan pero no efectúan; porque el sobrado afecto de levantarse les
              quiebra las alas y andan sin tiento dando arremetidas por lo escabroso de los montes,
              rara vez por las cumbres.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Los daños que resultan y por qué modos. CAP. V.</head>
            <p>De tantos engaños y desórdenes se siguen ofensas graves a nuestra patria y lengua
              porque, presumiendo exornarla con buena copia de peregrinas galas, se introducen
              abusos y absurdos viciosísimos. Juntamente se olvida el valiente ejercicio y más
              propio de los ingenios de España que es emplearse en altos conceptos y en agudezas y
              sentencias maravillosas. Estas, por su dificultad, se rehúsan, y se
              pretende suplirlas con solo rumor de palabras. Aún tuviera el desorden alivio si en
              este empleo de palabras interesase el lenguaje algún nuevo lustre. Mas, para total desconsuelo, la
              que primero <pb n="f. 24r"/> padece es nuestra lengua. Es cierto que su fértil campo
              aún puede hoy cultivarse y producir nuevas flores, nuevas dicciones y términos hasta
              ahora no vistos, mas los poetas de que se habla no cultivan con artificio nuestra
              lengua; desgarran con fiereza el terreno, hácenle brotar malas hierbas, espinosas y
              broncas (con que ahogan el grano), no flores tiernas y suaves. A este sentido les
              traigo aquellos versos de Garcilaso, profeta del
              presente desorden.</p>
            <quote>
              <l>La tierra, que de buena</l>
              <l>gana nos producía</l>
              <l>flores, con que solía</l>
              <l>quitar en sólo verlas mil enojos,</l>
              <l>produce agora en cambio estos abrojos 
                .</l>
            </quote>
            <p>En vez de sacar del idioma el licor que buenamente puede exprimirse, le hacen verter
              heces y amargura, como a la naranja. No ha de ser tanto el aprieto. Pudieran
              considerar que ha habido otros no menos deseosos de ilustrar la poesía castellana y
              enriquecer el lenguaje y que, con tal designio, han emprendido experiencias de excesos
              y efectuado muchos con felicidad; mas en otros, que la lengua repugna, han
              cesado por no ultrajarla, y contenídose en lo razonable.</p>
            <p>Ejecutadas vemos en Juan de Mena (poeta en su modo célebre)
              prodigiosas resoluciones <pb n="f. 24v"/> que, no sabiendo contenerse, las emprendió y
              puso en obra, con infelicidad notable. Dilata al fin su derecho a las más remotas
              licencias, destruye los períodos y oraciones por modos exquisitos y oblicuos; usa
              infinitas palabras latinas, griegas y compuestas; altera los acentos y terminaciones,
              abrevia y prolonga las voces, fraudando y añadiendo letras y sílabas: ningún poeta
              español en tiempo alguno ha compuesto versos de aquel material. Cierto es que han 
              leído las coplas de Mena cuantos le han sucedido: allí han visto ejecutadas mil 
              fantasías incógnitas; y les fuera fácil seguirlas, mas, viendo juntamente que nuestra 
              lengua no abraza tanto y que en muchos modos de aquellos padece violencia, los desechan 
              y excusan. Así que nadie blasone sin fundamento ser el primero en descubrir
              novedades y pensar extrañezas, que cuantas pensare y descubriere no serán extrañas ni
              nuevas, cuanto a la providencia de otros. Vistas y conocidas las tienen y las traen por momentos a la pluma: si
              algunas lo merecen, las admiten, y despiden con justo desprecio las que se acompañan
              con la violencia. Aquí apoya lo difícil del valiente escribir: que, buscando lo nuevo, se
              excuse lo violento; que en infinitas osadías sólo se lleven a efecto las atinadas: y
              que, dentro de nuestra lengua propia, se fragüen elegancias peregrinas. <pb n="f. 25r"/> Esto (vuelvo a decir) es lo difícil: que, a no ser necesario tan diestro ingenio,
              tan sazonada suficiencia de estudios, sería injusto el honor que diésemos a la poesía
              suprema. ¿Cuál cosa más fácil que escribir versos con abierta licencia de usar todas
              lenguas, de remover y colocar las voces a todos lugares, disolver la gramática sin ley
              ni derecho, derramar como quiera las cláusulas, consentir lo ambiguo, lo oscuro y
              desbaratado, admitir todas frases, todas metáforas, sin prescribir en ellas proporción
              o límite? Alta ignorancia descubre quien juzga estas libertades por hazañas y les
              atribuye algún mérito. Es un estilo tan fácil que cuantos le siguen le consiguen. Y
              aunque su primer instituto fue sublimar los versos y engrandecerlos, eligiéronse
              medios tan libertados que, mal logrando el intento, facilitan grandemente el estilo y
              fácilmente destruyen su altitud y grandeza.</p>
            <p>Advirtió <authority>Luciano</authority> singularmente esta facilidad del estilo moderno y las
              dificultades opuestas. Propone dos caminos para llegar al trono de la elocuencia, uno
              falso y ridículo como el presente y otro verdadero y glorioso, y distínguelos con la
              diferencia que Pitágoras los de la Y griega, que conducen a la virtud y al vicio, y
              como la tabla de Cebes. El camino difícil y acertado se
              representa donde dice: ‘<quote>Procuras </quote><pb n="f. 25v"/> (habla con un
              principiante deseoso de alcanzar aplauso), <quote>procuras una empresa de no mediano
                estudio, sino en que se padecen grandes trabajos y vigilias</quote>’<quote>.</quote> Y luego: ‘<quote>No
                pienso guiarte por la vía áspera y ardua, donde al medio camino te vuelvas, vía
                larga, yerta, trabajosa como desesperada</quote>. <quote>Mas mi consejo es que sigas
                un camino alegrísimo, breve y facílimo, etc.</quote>’. En otra parte:<quote> </quote>‘<quote>Dos caminos</quote>
              (dice) <quote>verás, el uno en estrecha senda, espinosa y agria que obliga a sufrir
                gran sed y sudor; mas el otro es florido, es regado</quote>’. Por esta vía tan fácil, tan grata y tan breve, dice que se
              llega a alcanzar con el vulgo admirable opinión. Y funda lo breve y lo fácil en
              graciosos preceptos, que son los que hoy se ejecutan. Diré algunos aunque salteados:
                ‘<quote>Quince o veinte palabras selectas en que te halles bien
                ejercitado y algunos adornos semejantes basta que poseas con prontitud, para usarlos
                en toda oración. Luego recogerás otros vocablos peregrinos, insólitos, para
                arrojarlos contra los que te oyen. Con esto te mirará el vulgo y juzgará por
                superior y admirable tu erudición. A veces fingirás a tu arbitrio dicciones
                monstruosas. Al elegir argumento no emplees cuidado alguno, sino di lo que te
                viniere a la boca, sin atender a lo que es primero o segundo. Pocos pueden ser los
                que entienden si yerras, y esos que fueren callarán por hacerte amistad y, cuando
                algo digan, parecerá que es envidia. Procurarás también tener de tu bando copia de
                amigos </quote><pb n="f. 26r"/><quote> y parciales que consuenen en tu alabanza. Si
                aprendes (¡oh mancebo!) estas cosas, en que no hay ninguna pesada, me atrevo a
                prometerte que con brevedad seas insigne. Serás acepto y espléndido entre la
                multitud</quote>’. Puede verse el discurso
              que, según se ajusta a mi intención, parece que yo le fabrico; y no le refiero latino
              por ser largo y no continuado.</p>
            <p>Este es el modo facilísimo del escribir moderno, que le podemos imaginar como una
              anchurosa secta, introducida contra la religión poética y sus estrechas leyes. Sin
              duda lo es; y, como entra relajando y derogando preceptos, ha sido en breve admitida
              de muchos: que las herejías de este género inficionan más fácilmente. Ve un poeta que
              no le ciñen con abstinencia de palabras erróneas, ni jamás le encargan perfecta
              oración de retórica ni otras virtudes suyas, ni que medite lo arcano de elevados
              conceptos, que eran sus legítimos éxtasis; antes le otorgan descuidar el espíritu con
              libre conciencia para vagar sueltamente y emplearse a su arbitrio en lo material de la
              pluma, derramada a todos excesos. Y cuanto más se distrae, cumple
              mejor su instituto, según el ejemplo y decretos de los mayores sectarios. ¿Qué mucho
              que estos dogmas tan relajados hallen secuaces y una solución tan sin límite venza la
              flaqueza poética? Así ha causado gran perjuicio en la juventud;
              porque, como al abrir los ojos <pb n="f. 26v"/> hallan tan esparcidas en el reino
              estas composiciones y oyen su estruendo, persuádense que no hay más poesía que la
              atronada y redundante. Así, cuando examinan algunos versos o los componen, previenen
              sólo el oído al estrépito de las palabras y si estas resuenan tremendas, ninguna otra
              cosa averiguan para apreciar lo escrito, creyendo verdaderamente que la poesía no es
              habla concertada ni concepto ingenioso sino sólo un sonido estupendo. ¡Insolente
              definición! No inquieren más en las obras que un exterior fantástico, aunque carezca
              de alma y de cuerpo.</p>
            <p>De suerte que también podemos compararle a un traje barato que, a la primera vista, a
              ojos de algunos, parece bizarro y costoso y así hay tantos que le apetezcan. Ellos
              reducen la importancia y el ser de su poesía al desgarro y braveza de locuciones y voces: ¡barata gala! ¿Qué ingenio sin
              caudal no querrá entrar en el uso? Sin duda le siguieran menos, si fuera de sentencias
              valiosas, de agudezas y conceptos preciables. Este adorno cómprase caro: «<quote><hi rend="i">procul et de ultimis finibus pretium eius</hi></quote>». Y como
              son tan pocos los que le alcanzan, quieren otros disimular su pobreza con algún
              aparato engañoso de galas relumbrantes y falsas. Estas son sus locuciones; en estas
              procuran señalarse sin fatigar más el pensamiento: y como éstas posean, o se lo
              parezca, juzgan que con ellas se suple <pb n="f. 27r"/>todo lo mayor que no alcanzan.
              Es también insigne diálogo y, como raro, escogido, el que primero propuse de Luciano:
              así es fuerza muchas veces citarle. Introduce a Lexífanes, escritor no diverso de los
              nuestros (que aun entonces se hallaban). Repréndele Licino diciendo ‘<quote>que tuerce
                y violenta el lenguaje con locuciones absurdas, poniendo en ello gran estudio,
                como si fuese gran cosa usar palabras peregrinas y falsear la moneda de la propia
                habla’. ‘<hi rend="i">Linguam distorquens</hi>’</quote>, etc..</p>
            <p>Añade luego una sutil observación en abono de lo que ahora notamos:
                ‘<quote>Cometes</quote> (le dice) <quote>un vicio no como quiera sino el mayor: y es
                que no preparas primero las sentencias para adornarlas después con las palabras sino
                al contrario; porque, en el punto que hallaste una palabra peregrina o que,
                engañado, la juzgas por selecta, a esa tal palabra procuras después acomodar la
                sentencia y te parece gran pérdida no insertarla en algún lugar, no obstante que no
                venga a propósito y sea del todo impertinente a lo que se trata’. «<hi rend="i">Iam
                  vero illud non parvum, sed potius maximum, vitium commitis: quod non antea paratis
                  sententiis quam verbis, postea verbis eas exornas. Sed, sicubi peregrinum verbum
                  reperias, aut quod finxeris egregium esse ducas, huic sententiam accomodare
                  quaeris ac damnum quoddam existimas, si illud alicubi non intruseris, etiam si ad
                  id quod dicitur eo minime sit opus</hi></quote>». A esta suma se reduce el estilo de nuestros <hi rend="i">cacocelos</hi>, en nada inferiores <pb n="f. 27v"/> a aquel
              antiguo. No procuran ni saben valerse de grandes argumentos y vivas sentencias para
              aventajarse en esa parte esencial a otros buenos escritores; sino, destituidos de esta
              mayor virtud y ya desesperados de alcanzarla, ocurren a la
              extrañeza sola del lenguaje, por si con ella pueden compensar el defecto; emplean su
              solicitud explorando dicciones prodigiosas y entre sí diciendo: <hi rend="i">verbum
                fortem quis inveniet</hi>? Y, en hallando estos materiales, se juzgan con bastante
                aparato para ilustrar cualquier fábrica.</p>
            <p>Así vienen a ser, por esta flaqueza, siervos y esclavos de la locución, que los
                desavía y los arrastra por donde quiere,
              habiendo de ser dueños y señores para servirse de ella con magisterio. El último
              material en la ejecución de labores poéticas deben ser las palabras: así dice el
              italiano que las ha de hallar prontas el escritor <hi rend="i">sotto la
                penna</hi>, debajo de la pluma, no acordándose de ellas hasta tomarla en la
              mano. Los poetas que decimos, en vez de tenerlas debajo de la pluma, las tienen encima
              de la cabeza: y están de manera gravados que no aciertan a dar un paso, sino por
              donde imperan las palabras, a cuya potestad se entregaron. ¡Indigno y duro yugo!
              ¡Tirana esclavitud y mísera! Donde no merece ni alcanza más interés que el desprecio
              ridículo de cuantos bien sienten y el aborrecimiento de todos a la <pb n="f. 28r"/>
              confusión y aspereza que redunda en los versos. No refiero cuanto pudiera el diálogo
              griego: elijo lo importante y más breve. Condénanle allí al caprichoso gran copia de
              locuciones broncas inauditas y luego, como quien anatematiza sus yerros y catequiza un
              hereje para restituirle en el gremio de la verdad católica, le habla así y le
              requiere: ‘<quote>Yo te amonesto, Lexífanes, si deseas alcanzar de elocuente verdadera
                alabanza, que huyas estos malos excesos y seas su cruel
                adversario</quote>’.<quote> </quote>Y más adelante: ‘<quote>Sacrifica en primer
                lugar a las gracias y a la perspicuidad de que hasta ahora has vivido tan ajeno’.
                  «<hi rend="i">Et quod reliquum est, te moneo: si cupis veram in dicendo laudem
                  consequi, omnia huiuscemodi fuge et aversare. Inprimis verso Gratiis et
                  Perspicuitati sacrifica, a quibus nimiopere nunc eras alienus</hi></quote>». Por
              buena dicha tendrán los celosos de la verdad poética que, con igual ceremonia y
              retractación, se redujesen los nuestros (que viven hoy apóstatas de nuestra lengua)
              detestando su engañada secta y sacrificando lo primero a la Perspicuidad y a las
              Gracias.</p>
            <p>Es de ponderar en aquel filósofo que juzga por opuesto a
              las gracias y a la perspicuidad este género de escritores. Pues si tales virtudes son
              sus opuestas, ¿cuáles tienen por sus parciales? «<quote><hi rend="i">Prima est
                  eloquentiae virtus perspicuitas</hi></quote>», dice
                <authority>Quintiliano</authority> y
              todos lo afirman. Las gracias abonadas están con su nombre y que les falte uno y otro a las poesías que <pb n="f. 28v"/> impugnamos, díganlo cuantos las leen. Ser puede que algunos, de amistad
              o respeto, o ya por cobardía de ingenio, den a entender que se agradan, pero es
              imposible que lo sientan. Y si el más amigo y cortés o el más cobarde quiere no
              esconder la verdad, hallaremos que todos sin excepción sienten, en lugar de recreo,
              aspereza y tormento; o sienten lo que Séneca dijo definiendo este mal estilo (<authority>Séneca,
              digo, Rétor</authority>). ‘<quote>Aquel es propio género de
                cacocelía, que con amargura de palabras se agrava’. «<hi rend="i">Certe illud genus
                  cacozeliae est, quod amaritudine verborum quasi aggravatur</hi></quote>». No hay efecto más
              propio de estos poetas, que darnos amargura y pesadilla con las palabras. No hablo aún
              de sus tinieblas, tan opuestas a lo perspicuo, que apenas se entiende claúsula. Estos
              efectos tan tristes y pesados a ningún oyente perdonan, y si hay quien alabe y celebre
              tales obras, no es por satisfacción o gusto (que éste nadie le halla); es solo por
              ignorancia plebeya. Ya veo que la ciega plebe se alarga hoy a llamar cultos los versos
              más broncos y menos entendidos: tanto puede con su lengua la rudeza. ¡Bien interpretan
              la palabra cultura! ¿Cuál será (me digan) más culto terreno? ¿El de un jardín bien
              dispuesto, donde se distribuyen con arte las flores y las plantas, y dejan abierto
              camino por donde todo se registre y se goce? ¿O un boscaje rústico, marañado, donde
                <pb n="f. 29r"/> no se distinguen los árboles, ni dejan entrada ni paso a sus
                asperezas? ‘<quote>No hay cosa tan fácil </quote>(decía <authority>Nacianceno</authority>)<quote> como engañar al vulgo y a los oyentes idiotas
                con la vana revolución de la lengua; porque esta gente, de aquello que menos
                entiende, hace mayor admiración’. «<hi rend="i">Nihil tam facile quam vilem
                  plebeculam et indoctam contionem linguae volubilitate decipere, quae quicquid non
                  intelligit, plus miratur</hi></quote>». Es muy cierto que algunos, en fe de su ignorancia, veneran
              rendidos y alaban lo que más los espanta y menos entienden, aunque los moleste y
              amargue: y crece nueva risa en los que saben ver tan ciega veneración. No olvida esto
              Luciano cuando, supuesta por enfermedad la de este vicioso escribir, le dice a aquel
              miserable: ‘<quote>Muchos hombres sin juicio ni entendimiento, ignorando tu
                enfermedad, te alaban como a sano, mas los doctos te reputan por digno de compasión
                y lástima’. «<hi rend="i">A stolidis qui tum ignorant morbu, laudaris et merito a
                  doctis miseratione dignum putaris</hi></quote>». Y después: ‘<quote>Todos los indoctos idiotas, heridas las orejas
                con lo peregrino de ese vocablo, quedaron atónitos; mas los doctos se rieron, así de
                ti, como de los que te alababan’. «<hi rend="i">Cuius vocabuli peregrinitate omnes
                  idiotae atque indocti percussis auribus obstupuerunt; docti vero, amborum causa,
                  tui nimirum et eorum qui te laudabant, riserunt</hi></quote>».</p>
            <p>En efecto la mísera plebe se deja vencer de palabras que la atemorizan y los poetas
              la rinden con <pb n="f. 29v"/> solo espantarla porque, faltando al que escribe un
              valiente esfuezo para aclamar victoria entre los que saben, quiere alcanzarla del
              vulgo con voces y locuciones tremendas. Imitan en el ardid a Teodotas, capitán de
              Antíoco en cierta guerra contra los gálatas, cuyo ejemplo debo también a <authority>Luciano</authority> en otro diálogo que titula <title>Zeuxis</title>. Allí se abomina del vulgo, cuando rinde veneración a la
              novedad sola de lo escrito porque le espanta. Y, en suma, se cuenta cómo el ejército
              de Antíoco, temiendo por sus flacas fuerzas su ruina, acordó por consejo de Teodotas
              prevenir cantidad de elefantes y en el mayor peligro de la batalla oponerlos de
              repente contra los gálatas, que no conocían tales bestias. Al fin sucedió que,
              asombrados del nuevo espectáculo, se dejaron vencer y cautivar. Clamaba triunfante el
              ejército y prevenía corona a su príncipe. Mas él no la quiso: antes, en vez de
              festejar la victoria, la lloraba y decía: ‘<quote>Vergüenza es, soldados, que debamos
                este vencimiento a los elefantes y no a nuestro esfuerzo. Si estos monstruosos
                animales, con su novedad, no atemorizaran al enemigo, ¿qué fuera de nuestras
                escuadras?’</quote>». Así pues debieran ser lloradas las victorias de algunos
              cuando sólo con palabras horrendas y bastas como elefantes vencen al vulgo mísero
              espantadizo, le cautivan y rinden. ¡Injusta corona! ¡Lacrimosa victoria! Conseguida
              contra ignorantes, no alcanzada <pb n="f. 30r"/> con valor militar, ni debida a las
              fuerzas del guerrero sino al terror de las bestias. Y pues llamamos elefantes las
              locuciones terribles de los modernos, se me ofrece que podrá llamarse su enfermedad no
              sólo hidropesía (como antes se dijo) sino también elefancía, especie de lepra que
              cunde a todos los miembros de sus obras.</p>
            <p>Estas burlas provocan los que emplean todo su caudal en palabras. El primero y mayor
              aliento de los poetas debe emplearse en las cosas: porque «<quote><hi rend="i">sine
                  re</hi></quote> (dice <authority>Tulio</authority>) <quote><hi rend="i">nulla vis verbi est</hi></quote>». ¿Qué fuerza pueden retener las palabras, aun siendo excelentes,
              si no la hay en las cosas que ellas declaran? ‘¿<quote>Cuál vanidad más
                furiosa</quote> (clama el <title>Orador</title>) <quote>que el sonido vacío de las palabras, aunque sean las
                mejores y más adornadas, si no contienen sentencia ni ciencia? «<hi rend="i">Quid
                  enim est tam furiosum quam verborum, vel optimorum atque ornatissimorum, sonitus
                  inanis, nulla subsecta sententia, nec scientia</hi>?</quote>». Un capítulo emplea <authority>A. Gelio</authority>
              abominando esta vanidad y dice que M. Catón era su atrocísimo perseguidor: «<quote><hi rend="i">M. Cato atrocissimus huiuscemodi vitii insectator est</hi></quote>». El que posee buen asunto y
              sentencias, se emplea bien en las palabras y, como aquello alcance, esto no se le
              niega. ‘<quote>El principio y fuente del recto escribir</quote> (dice <authority>Horacio</authority>) <quote>es el saber. Sabidas y prevenidas las cosas,
                después no hace resistencia al decirlas y exponerlas el estilo de las
                palabras’</quote>. <pb n="f. 30v"/> «<quote><hi rend="i">Scribendi recte sapere est
                  et principium et fons. Verbaque provisam rem non invita
                sequuntur</hi></quote>».
              Son tanto más esenciales las cosas en todo escrito que, a quien las posee, parece que
              no le falta nada. Y la verdad es que sí falta. ‘<quote>Porque si bien es
                primero</quote> (dice <authority>Tuberón</authority>) <quote>y más poderosa la mente del que habla
                que la voz; con todo eso nadie sin voz diremos que habla’. «<hi rend="i">Nam est
                  prior atque potentior est quam vox mens dicentis, tamen nemo sine voce dixisse
                  existimatur</hi></quote>». En poesía se dirá
              propísimamente que no habla ni tiene voz el que en las palabras no usa admirable
              elegancia. Y así, aunque la sentencia y concepto es lo poderoso y primero, si falta lo
              segundo, es como si el poeta callase, y aun algo peor. «<quote><hi rend="i">Nam cum
                  omnis ex re atque verbis constet oratio</hi></quote> (repite <authority>Tulio</authority>)
                  <quote><hi rend="i">neque verba sedem habere possunt si rem subtraxeris, neque res
                  lumen si verba semoveris</hi>». ‘Como toda oración</quote> (dice) <quote>consta de cosa y de
                palabras, ni las palabras pueden tener asiento sin las cosas ni éstas luz alguna sin
                las palabras</quote>’. Mucho pues hay que advertir, mucho que penetrar, en el
              lenguaje poético y más cuando se encarga de estilo grande. Esa también es causa (entre
              las demás) de que falten tanto los nuestros a la parte sola del desnudo lenguaje, no
              atendiendo a otra. Cuesta ingenioso desvelo hablar altamente sin corrupción de la
              lengua ni estorbo de la inteligencia: guiar el estilo con tal vigor y templanza que ni
              le <pb n="f. 31r"/> derrotemos en perdidos piélagos, ni demos con él en bajíos cerca
              de tierra; que lo peregrino y extraño no se extrañe por peregrino, no atemorice con el
              escándalo, sino agrade con la novedad; que se distribuyan las voces con tal industria
              que halle el brío de la lengua fácil expedición y descanso al pronunciar los versos; y
              que de ellos resulte tan artificiosa armonía, que no pueda pretender el oído mayor
                regalo. Navegan nuestros pilotos
              tan lejos de este cenit, como «<quote>desde el Antártico a Calixto</quote>».</p>
          </div>
          <div>
            <head>La oscuridad y sus distinciones. CAP. VI.</head>
            <p>Merece ser notado en lugar distinto, y pudiera en libro diverso, la tristeza y
              molestia que a todos resulta de la oscuridad y la abominación de este vicio, que
              ninguno más cierto ni menos sufrible. Y aunque es tan conocido de todos y murmurado,
              diré lo que siento y lo que añado a las observaciones comunes. No es mi intento
              escribir elogios a la luz ni invectivas a las tinieblas, que de uno y otro están
              llenos los autores. Huyendo voy siempre de los superfluo y común y en este último
              capítulo haré lo mismo.</p>
            <p>Sea el primero supuesto que no es ni debe <pb n="f. 31v"/> llamarse oscuridad en los
              versos el no dejarse entender de todos y que a la poesía ilustre no pertenece tanto la
              claridad como la perspicuidad; que se manifieste el sentido, no tan inmediato y
              palpable sino con ciertos resplandores, no penetrables a vulgar vista: a esto llamo
              perspicuo y a lo otro claro. Cierto es que los ingenios plebeyos y los no capaces de
              alguna elegancia no pueden extender su juicio a la majestad poética; ni ella podría
              ser clara a la vulgaridad, menos que despojada de las gallardías de su estilo, del
              brío y alteza de sus figuras y tropos, de sus conceptos grandes y palabras más
                nobles; circunstancias y adornos forzosos en la oración
              magnífica, por quien dijo <authority>Aristóteles</authority>: ‘<quote>La virtud de la oración poética consiste en
                que sea manifiesta, pero no humilde</quote>’. Humilde será si se abate a la inteligencia de todos. Y así
                <authority>Jerónimo Vida</authority>, queriendo proponer al poeta las partes del lenguaje ilustre, lo
              primero le ordena: ‘<quote>que arroje de sí la turba ordinaria, donde no hay luz
                alguna’. </quote>«<quote><hi rend="i">Rejice degenerem turbam nil lucis
                  habentem</hi></quote>». Así que para entender ilustres versos supongo por
              oyentes, a lo menos, los buenos juicios y alentados ingenios cortesanos, de suficiente
              noticia y buen gusto, y sobre todo inclinados al arte, porque si carecen de esta
              inclinación, o la poesía les enfada (como vemos en muchos), aunque sean muy doctos y
              sabios, son <pb n="f. 32r"/> impropios oyentes, cuanto los aficionados son digno
              teatro, aunque no lleguen a eruditos y doctos. Cuando <authority>Horacio</authority> con mayor desprecio
              excluye la muchedumbre plebeya, admite ser leído de los caballeros romanos y estima su
              aplauso: «<quote><hi rend="i">Neque te ut miretur turba labores. Satis est equitem
                  mihi plaudere</hi></quote>». Reconoce en la gente lustrosa, por la mayor parte, suficiente caudal para oírle, aunque faltase en
              muchos erudición. Tales son los juicios que por lo menos supongo y aun estos deben
              despertar la atención cuando leen versos nobles, advirtiendo que no es prosa común, ni
              como ella fácilmente obligados a ser inteligibles. En esta parte concedo que están hoy
              los ingenios de España muy alentados y que debe el que escribe alargarse a bizarrías
              superiores porque muchos, no siendo poetas, no se espantan ya de los versos, ni
              rehúsan leerlos con el temor y sumisión que otro tiempo. Antes, hay muchos animosos
              que previenen advertencia y deseo, no pidiendo a las musas la facilidad y llaneza que
              los incapaces pretenden, sino maravillas y extremos. A este punto puede
              alargarse la oscuridad poética, su grandeza digo y elegancia, que no es justo llamarla
              oscuridad, aunque se esconda a muchos. Sus ingenios en tal caso son los oscuros; por
              eso dijo
              <pb n="f. 32v"/> lo que antes vimos: ‘<quote>La multitud plebeya carece de luz,
                arrójala de ti</quote>’<quote>.</quote> Adviértase que en
              este discurso he hablado siempre del estilo mayor: porque una familiar epístola, o
              sencilla égloga, con otros infinitos asuntos medianos, piden diferente descuido y
              claridad más desnuda.</p>
            <p>También se suponga, como forzosa distinción, que el entender lo que se habla en
              poesía no es lo mismo que conocer sus méritos. Muchos
              entenderán lo que dice y no conocerán lo que merece. Aquí defiendo solo que debe la
              mayor poesía ser inteligible, informar al oyente de aquello que razona y profiere. Si
              el ínfimo auditorio que para esto admito es superior a la plebe, es de ingenios
              alentados que conocen nuestro lenguaje y discurren con acierto en las materias, aunque
              no sean ejercitados en letras. Debido es que entiendan estos el sentido a lo menos de
              los versos, si le tienen, bien que sigan estilo supremo. Y cuanto al aprecio de los
              quilates, juzgará mejor el mejor gusto; conocerá más el que más sabe. Importa notar
              esta diferencia, no cause engaño su confusión y algún poeta de los pesados pretenda
              abonar sus tinieblas diciendo que son artificios y que no entienden ni agradan por
              falta de quien los conozca. Es cierto que la obra excelente no puede ser estimada en
              su justo valor menos que por otro sujeto igual a quien la compuso. <pb n="f. 33r"/>
              Todos los inferiores defraudan su precio por no alcanzarle, aunque le conozcan en
              parte. Los de menor esfera se entretienen sólo con lo inmediato y superficial. Otros
              más caudalosos conocen diversos motivos de estimación, hasta que los mayores ingenios,
              los más doctos y prácticos en la facultad, penetran al íntimo conocimiento de lo
              compuesto, complaciéndose más que todos en lo superior de su mérito. Esto conocía
                Quintiliano cuando dijo: ‘<quote>Aquel a
                quien agradare mucho Cicerón, ese crea que está aprovechado.’ «<hi rend="i">Ille se
                  profecisse sciat cui Cicero valde placebit</hi></quote>». Supone que el
              hallar sumo agrado en las obras insignes pertenece a los que más saben, y así, de sólo
              agradarnos de Cicerón, infiere sabiduría, porque sin ella no se pondera tan alto
              mérito. <authority>César Escalígero</authority>, inquiriendo en <authority>Virgilio</authority> nuevos
              artificios y galas sobre las que otros admiran, dice bien que el primor de algunas no
              puede ser penetrado sino por entendimientos divinos y que en estos excita aquel poeta
              maravilloso espanto. Añádase que, para conocer
              cuánto es Virgilio, no basta menos que otro Virgilio. No por esto se niega a infinitos
              que lean al poeta y le entiendan, y a Tulio y otros insignes, si no con entero
              conocimiento, con bastante satisfacción según sus capacidades, dejando a los que más
              saben lo oculto y lo íntimo. Con estas suposiciones <pb n="f. 33v"/> entenderemos
              algunas sentencias particulares de autores que parecen austeras y secas. Sea la
              primera de <authority>Horacio</authority> donde dice: ‘<quote>¡Oh, si agradase yo a Plocio y Vario, Mecenas,
                Virgilio, Valgio, etc!</quote>’. Dirá alguno que el nombrar a éstos es no
              desear otros oyentes y estimadores de sus obras. No pasa así. Invoca Horacio a los más
              doctos de Roma, no porque excluya a otros muchos que desea también agradar y sabe que
              le han de entender, sino porque el mayor aprecio de sus versos no ha de hallar entero
              conocimiento menos que en los grandes maestros. En estos se logra todo el valor de lo
              escrito y así los apetece en primer lugar, codiciando más su aprobación que la del
              resto de los hombres. Y si se contentara con solos aquellos que nombra, no dijera en otros lugares: ‘<quote>Conocerame el de
                Colcos, el dace y gelón, leerame el ibero</quote>’; y como ahora vimos:
                ‘<quote>Suficiente me será el aplauso de los équites</quote>’. Preguntábanle a un
              escritor estudioso (cuenta <authority>Séneca</authority>) a qué fin dirigía
              tanta diligencia del arte, no habiendo de ser conocida aquella diligencia sino de muy
              pocos. Respondió: ‘<quote>Pocos me bastan, bástame uno, bástame ninguno’</quote>. Quien esto oyere superficialmente creerá que quien lo
              decía no esperaba ser leído de nadie. Y es engaño, porque de muchos esperaba ser leído
              y entendido, mas para el conocimiento cabal de su artificio sentía que habían de ser
              pocos los inteligentes<pb n="f. 34r"/>, o uno o ninguno. Y cuando ninguno fuese, se
              consolaba juzgándole superior a todos, no ajeno y escondido a todos; así vemos que no
              le dijeron: “Pocos te han de entender o leer”, sino: “a noticia de pocos ha de llegar
              la gran diligencia de tu arte”. «<quote><hi rend="i">Cum quaereretur ab illo, quo
                  tanta diligentia artis spectaret, ad paucissimos perventurae</hi></quote>». Estos
              extremos del arte son los que muy pocos penetran y, si es superior el artífice, nadie
              los conocerá enteramente. «<quote><hi rend="i">Satis sunt mihi pauci, satis est unus,
                  satis est nullus</hi></quote>». A lo mismo atendió la bizarría de Antímaco cuando, habiendo convocado a muchos para
              leerles su poema y, dejándole todos, menos Platón, dijo sin perder el ánimo: ‘Con todo
              eso leeré, que <hi rend="i">Platón</hi> me basta por todos’. Preciaba más
              Antímaco agradar al insigne filósofo que al resto de los otros oyentes que le dejaron.
              Pero, si él pudiese agradar a todos, es cierto que holgaría mucho más, pues para eso
              los había convocado: «<quote><hi rend="i">Qui cum convocatis auditoribus legeret, et
                  eum legentem omnes praeter Platonem reliquissent; legam (inquit) nihilominus,
                  Plato enim mihi unus instar est omnium</hi></quote>». Corrido y a no poder
              más, se contentó con Platón, que su primer intento fue que todos le oyesen y
              aprobasen, y era acertado el intento.
              Porque, si bien el voto de un insigne pesa más que el de cuantos no le igualan, no por
              eso es bien <pb n="f. 34v"/> que escribamos para sólo uno: <quote>‘¿Escribir de
                manera</quote> (dice <authority>Marcial</authority>) <quote>que apenas te entienda el mismo Clarano y
                Modesto</quote> (insignes intérpretes) <quote>de qué sirve?, pregunto. Alábense en
                buen hora tus obras con esa oscuridad. Yo querría que las mías agradasen a cualquier
                gramático, y sin trabajar su gramática</quote>’<quote>.</quote></p>
           <quote>
            <l><hi rend="i">Scribere te quae vix intelligat ipse Modestus</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">et vix Claranus, quid, rogo, Sexte, iuvat</hi>?</l>
            <l><hi rend="i">Non lectore tuis opus est sed Apolline libris</hi></l>
            <l><hi rend="i">iudice te maior Cinna Marone fuit.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Sic tua laudentur: sane mea carmina, Sexte</hi></l>
            <l><hi rend="i">grammaticis placeant, et sine grammaticis</hi>.</l>
            </quote>
            <p>A Modesto, Clarano, Platón, Virgilio, Plocio y semejantes los queremos para que
              del todo conozcan lo escrito. Mas, para que lo entiendan y abonen, y sean como puedan
              partícipes, muy copioso auditorio queremos. Y el que presume en su obra ser superior a
              cuantos le han de leer y con esa altivez se disculpa cuando nadie le entiende, dado
              que suponga verdad, que es cuanto le podemos conceder, aun yerra en escribir así,
              porque todo lo que no alcanzan ni ven las capacidades humanas, en vano se escribió
              entre los hombres. ‘<quote>Todo lo que tú sabes</quote> (dice <authority>Persio</authority>) <quote>es inútil, es nada, si
                no hay otro que sepa que lo sabes’</quote>. «<quote><hi rend="i">Scire tuum nihil
                  est, nisi te scire hoc sciat alter</hi></quote>». Y <authority>Focílides</authority>, en su <hi rend="i">Admonitorio</hi>:
                  «<quote><hi rend="i">Quid enim profuerit solus sciens</hi>?</quote>». Finalmente los mayores juicios
              basta <pb n="f. 35r"/> que sean codiciados para preeminentes y fieles estimadores, no
              para únicos oyentes. Otros sin ellos deben leer y entender lo bien escrito, bien que
              no lleguen a aquilatar lo supremo en las obras insignes ni a ponderar en las indignas
              lo ínfimo de su desprecio.</p>
            <p>Así es distinta noticia (como propuse) entender lo escrito o valuarlo: esto se
              concede a pocos, aquello debe comprender a muchos, que no son menos los que difieren
              de la plebe y los profesores de otras artes y ciencias que aman los versos, bien que
              no hayan cursado escuelas poéticas. No excluye a todos estos la más presumida poesía;
              antes, admite su voto, no sólo se obliga a que la entiendan. Y por lo menos la obra
              que enteramente abominan, es creíble que lo merece, aunque no distingan las causas ni
              gradúen sus deméritos. Hay hombres de tan claro ingenio y tanta viveza en el gusto,
              aunque sin estudios, que, guiados sólo de su natural, aciertan a agradarse más de la
              mejor poesía y menos de la inferior, bien que no averigüan razones de esta ventaja ni
              saben los medios por donde se adquiere. Pero estos, ni otros que más sepan (dígase
              todo) no han de exceder el límite de su juicio sino creer fielmente que algunas
              vivezas de particular energía, siendo inútiles y aun desabridas al gusto del más
              presumido, serán de admirable recreo <pb n="f. 35v"/> para superiores espíritus. Es
              injusticia la de algunos que, fiados en su buen ingenio, quieren que todo se ajuste a
              medida de su entendimiento. Debieran antes alentar el discurso y estudio, y crecer en
              sí mismos, para que les agradase del todo la obra excelente y en ellos se verificase
              la sentencia de <authority>nuestro orador</authority>: «<quote><hi rend="i">Ille se profecisse sciat, cui Cicero
                  valde placebit</hi></quote>». Ese entienda que está
              aprovechado, a quien agrada sumamente la obra suprema. Entendió bien estas diferencias
                <authority>el autor a Herenio</authority>, donde dijo: ‘<quote>¿Quién es aquél que, no conociendo altamente
                el arte, puede notar de tanta y tan difusa escritura los primores que enseña el
                arte? Los demás, cuando leen buenas oraciones y poemas, aprueban a los poetas y
                oradores pero no entienden la razón que los mueve a aprobarlos. Ni pueden saber en
                qué consiste, ni qué sea, ni cómo se alcanza aquel artificio que los deleita. El que
                lo entiende todo esto es fuerza que sea sumo artífice’. </quote>«<quote><hi rend="i">Quis est enim</hi>,</quote> etc.». Aún más
              a favor de los no estudiosos habla Marco Tulio: ‘<quote>Cosa es (dice) maravillosa que habiendo, en cuanto al obrar,
                tanta diferencia entre el docto y el no docto, en cuanto a juzgar no es mucho lo que
                difieren. Y es que, como procede de la naturaleza el arte, si el arte no mueve y
                deleita a la naturaleza, parece que nada consigue.’ </quote>«<quote><hi rend="i">Mirabile est, etc.</hi></quote>». De todo lo propuesto basta colegir que en el
              conocimiento de los escritos hay diversos grados<pb n="f. 36r"/>. El supremo es
              conocer por sus causas todo el valor de la obra, o bien sus deméritos todos. Y el
              ínfimo es entender el sentido de lo que se habla y agradarse de ello. Y para esta sola
              inteligencia y agrado, los mayores poetas deben admitir numeroso auditorio.</p>
            <p>Mas los escritos modernos de que tratamos no sólo se esconden y disgustan al vulgo y
              a los medianos juicios, no sólo a los claros ingenios y a los eruditos y doctos en
              otras ciencias, sino a los poetas legítimos, más doctos, más artífices, más versados
              en su facultad y en la inteligencia y noticia de todas poesías en diversas lenguas. Y
              esto por camino tan reprensible y tan frívolo como luego veremos. No basta decir son
              oscuros: aun no merece su habla en muchos lugares nombre de oscuridad sino de la misma
              nada. Y falta por decir de sus versos lo más notable: que no sólo a los que de afuera
              miran son lóbregos y no entendidos, sino a los mismos autores que lo escribieron. No
              lo encarezco. Ellos mismos, al tiempo de la ejecución, vieron muchas veces que era
              nada lo que decían (no me nieguen esta verdad) ni se les concertaba sentencia dentro
              del estilo fantástico. Y a trueco de gastar sus palabras en bravo término, las
              derramaron al aire sin consignarlas a algún sentido. O bien el furor del lenguaje les
              forzó a decir despropósitos que no pensaban, y por <pb n="f. 36v"/> no alterar las
              dicciones los consintieron. Y cuando las sentencias y cosas que se dicen,
                desvarían, es
              lo mismo o peor que si no se entendiesen, porque no dan luz a lo escrito, sino mayor
                ceguedad. En uno y otro se fían de la
              insuficiencia del pueblo, que ni juzga lo oscuro, ni lo desvariado; y, cuando en algo
              repare, creeerá que allí se ocultan altos misterios. ‘<quote>No es de cualquier
                oyente</quote> (dice <authority>Horacio</authority>) <quote>juzgar las poesías mal compuestas. Y así contra
                toda razón se les perdona mucho a los poetas romanos. Mas ¿será bien
                </quote>(pregunta)<quote> que, fiados desta ignorancia del pueblo, escribamos
                licencioso y baldío? ¿O que supongamos por cierto que todos ven y conocen nuestras
                culpas, cautelándonos en el recato, aunque esperemos el perdón?’ </quote>«<quote><hi rend="i">Non quivis videt, etc.</hi></quote>». Decía admirablemente <persName type="Aulo Gelio">Peregrino filósofo</persName>: ‘<quote>Que el varón sabio no había de pecar, aunque hubiesen de
                ignorar su pecado los dioses y los hombres, pues no se ha de huir la culpa por miedo
                de la infamia, o la pena, sino por oficio y estudio del bien obrar’</quote>. ¿Cuánto más detestables serán las culpas que 
                  sólo ha de ignorarlas la rudeza plebeya, y todos los demás advertirlas?</p>
            <p>Muchos, por especial asunto, han escrito de la oscuridad, reprobándola casi todos, y
              algunos también defendiéndola. Es su defensor el <authority>Bocacio</authority> en su <title>Genealogia deorum</title>,
              pero vanamente sin duda: basta que trae por ejemplo, abonando los poetas oscuros,
                ‘<quote>que el divino eloquio del Espíritu Santo está</quote>
              <pb n="f. 37r"/>
              <quote>lleno de oscuridades y dudas y que así le conviene al poeta hacer lo
                  mismo’</quote>. ¡Gentil argumento! En Grecia hubo un
              preceptor ridículo de quien refiere <authority>Quintiliano</authority>, alegando a <authority>Livio</authority>, que no encargaba otra cosa a sus oyentes sino la oscuridad,
              diciéndoles en su lenguaje, σκóτιζον. Antigónidas tuvo un discípulo tan oscuro a todos que le decía burlando el
              maestro: ‘<quote>Cántame a mí solo y a las Musas’</quote>. Sexto juzgaba
              por mayor poeta a Cinna que a Virgilio porque las obras de Cinna eran oscuras. Dícele
                Marcial en sus burlas: <quote>‘No tienen
                tus libros necesidad de leyente sino de Apolo’</quote>. Mas,
              acortando historias, digo que, a nadie de los que he leído, veo salir en forma a la
              mayor distinción de la oscuridad, ni los pocos que la abonan, ni los muchos que la
              abominan. Y no parece posible que, advertida bien la materia, ningún razonable juicio
              se aparte del recto sentir.</p>
            <p>Hay pues en los autores dos suertes de oscuridad diversísimas. La una consiste en las
              palabras, esto es, en el orden y modo de la locución, y en el estilo del lenguaje
              solo. La otra, en las sentencias, esto es, en la materia y argumento mismo, y en los
              conceptos y pensamientos de él. Esta segunda oscuridad, o bien la llamemos,
              dificultad, es las más veces loable porque la grandeza de las materias trae consigo el
              no ser vulgares y manifiestas, sino escondidas y difíciles: este nombre <pb n="f. 37v"/> les pertenece mejor que el de oscuras. Mas la otra, que sólo resulta de las
              palabras, es y será eternamente abominable por mil razones. La principal, porque quien
              sabe guiar su locución a mayor claridad o perspicuidad, ese sin duda consigue el único
              fin para que las palabras fueron inventadas. <quote>«<hi rend="i">Nam quorsum
                  nomina</hi></quote> (dijo ya Tuberón) <quote><hi rend="i">nisi ut demonstrent
                  voluntatem dicentis</hi>?». ‘¿De qué aprovecha, o para qué es la
                locución</quote> (dice también san Agustín) <quote>si no la entiende el que la oye? En ninguna manera hay causa
                por qué hablemos, no habiéndose de entender lo que hablamos’. «<hi rend="i">Quid
                  prodest locutio, quam non sequitur intellectus audientis, cum loquendi omnino
                  nulla sit causa, si quod loquimur non intelligitur</hi>?»</quote>. Ni deben eximirse los versos
              de esta obligación, aunque se les encargue mayor adorno. Porque, si la poesía se
              introdujo para deleite (aunque también para enseñanza) y en deleitar principalmente se
              sublima y distingue de las otras composiciones, ¿qué deleite (pregunto) pueden mover
              los versos oscuros? ¿Ni qué provecho (cuando a esa parte se atengan) si, por su
              locución no perspicua, esconden lo mismo que dicen? Aun las
              proposiciones teólogas, importantes a nuestra fe, si se escriben oscuras, rehúyen los
              más doctos leerlas por no molestar el ingenio: ¿cuánto menos se padecerá esa molestia
              por entender los versos, aun cuando se esperase hallar en ellos sentencias útiles? <pb n="f. 38r"/> No fue asunto de este papel dar documentos sino mostrar engaños; pero
              persuádanse cuantos profesan locución grande que la virtud más grata a los oyentes y
              la suma industria en el estilo supremo es saber retirarse de la oscuridad. Y que es
                precita al
              desprecio la frasis más valiente o más prima, si niega a la
              inteligencia el concepto que abraza, o bien si se emplea en desacuerdos que, después
              de entendidos, son también ceguedades. <quote>‘¿De qué sirve,</quote> (dice el mismo
                <authority>Agustino
              </authority> con su agudeza) <quote>de qué sirve una llave de oro, si no abrimos con ella
                donde queremos?’. «<hi rend="i">Quid enim prodest clavis aurea, si aperire quod
                  volumus non potest</hi>?» </quote><authority>Tulio</authority>, en el lugar que antes vimos de
              su <title>Oratoria</title> interrumpe el discurso, diciendo: <quote>‘No se hable de
                otra cosa alguna; dejémoslo todo y sólo se dispute con cuáles medios se podrá
                conseguir que se entienda lo que se dice’. «<hi rend="i">Neque vero in illo altero
                  diutius commoremur, ut disputemus, quibus rebus assequi possimus, ut ea quae
                  dicamus intelligantur</hi>»</quote>.No le parece haber estudio tan importante en toda la
              elocuencia como el que se emplea procurando la claridad del decir: así vemos que se
              desocupa de todos para disputar sólo de éste y observar sus preceptos. <authority>Demetrio Falereo</authority>
              en toda ocasión no cesa también de darlos para lo mismo y advertir sus estorbos,
              especialmente al último tercio de su libro. <pb n="f. 38v"/><authority>Jerónimo
                Vida</authority>, príncipe de los poetas modernos
              latinos, cuya poética se antepone a la de Horacio (como juzga <authority>Escalígero</authority>, y
              no lo niego), llegando a hablar de la locución en los versos, comienza así:
                <quote>‘Cuanto a lo primero, te digo que huyas la oscuridad de las palabras’. «<hi rend="i">Verborum in primis tenebras fuge, nubilaque atra etc.</hi>»</quote>. Todos en fin reconocen que no hay elocuencia
              ni elegancia sin luz. Esto se propone en común.</p>
            <p>Son en efecto tan distintas, tan separadas, las dos maneras propuestas de oscuridad
              que con las sentencias oscuras se compadece bien el lenguaje claro y, con las
              sentencias claras, el lenguaje oscuro. Muchas veces <authority>Lucrecio</authority>,<authority> Manilio</authority>,<authority>
                  Arato
              </authority>y otros semejantes poetas, siendo claros en la locución, no alcanzan el ser
              entendidos porque incluyen ciencias ocultas y materias en sí difíciles, naturales o
              filosóficas, que traen abrazada consigo la oscuridad, sin que pueda vencer sus
              tinieblas la luz más viva y despierta de las palabras. Luz fue de la Iglesia <authority>Tomás
              </authority>y en sus escritos escolásticos usa clarísimo estilo, procurándolo así con toda
              industria. No le basta para que sea clara la materia que escribe, sino escondida y
              oscura al no teólogo, y al más docto lo es muchas veces. Mas este linaje de oscuridad,
              o bien dificultad, ligado a la alteza de las materias y sutileza de argumentos, ya
              digo que no se condena; antes, se debe gloria al que tuvo capacidad <pb n="f. 39r"/>
              de tratarlas, como use en la locución la claridad posible, distinguiendo en los versos
              que no es su legítimo asunto gravarse de materias difíciles, ni penetrar lo interior
              de las ciencias.</p>
            <p>Vamos ahora a nuestros poetas, donde se hallará totalmente lo contrario. Porque los asuntos y argumentos que tratan de ordinario son llanos
              y claros, siguiendo con sencillo discurso alguna simple narración o cuento vestido de
              concetos flacos, y en las composiciones más breves se pagan de sentencias muy fáciles.
              Mas a esta claridad de argumentos inducen profundas tinieblas con el lenguaje solo,
              usando, como se ha notado, voces tan incógnitas, oraciones tan implicadas, prolijas y
              ambiguas; confundiendo los casos, los tiempos, las personas; hollando la gramática,
              multiplicando violentas metáforas, escondiendo unos tropos en otros; y, finalmente,
              dislocando las palabras y transportando el orden del hablar por veredas tan desviadas
              y extrañas, que en muchos casos no hay cosa más clara que el no decirse en ellos cosa
              alguna. No fraguan sentido las cláusulas o, si alguno se descubre, es las más veces
              vano y casual, que no alumbra al intento sino le ofusca. El
              discurso corriente de lo pensado es siempre de leve sustancia; y, siendo por sí mismo
              fácil y patente, se dificulta y cierra en bosques incultos de dicciones ásperas, y en
                <pb n="f. 39v"/> locuaces horrores. Y el lector codicioso, buscando sentido y no
              hallándolo en lo cerrado y lóbrego de las palabras, se angustia y se desespera. A los que así escriben podríamos decirles lo que Favorino
              filósofo al joven que describe <authority>Gelio</authority>: <quote>‘Tú no quieres que sepa ni entienda nadie lo que
                hablas. Pues dime, necio, no sería mejor, para conseguir colmadamente lo que
                pretendes, que callases?’. «<hi rend="i">Scire atque intelligere neminem vis quae
                  dicas. Nonne, homo inepte, ut quod vis abunde consequaris,
              taceres</hi>?»</quote>. 
              Mas lo menos sufrible del caso es que piensan dar a
              entender que el ser oscuros les cuesta particular estudio y que no se consigue aquella
              tenebrosidad menos que con alto cuidado. Y muchos del bando ignorante lo creen así y
              lo porfían. De donde ha procedido llamar cultos a los versos más ciegos y más broncos.
              Insigne poderío de la rudeza, como antes notábamos. ¿Cuál escrito, en su primer
              borrador, salió del todo claro, y obligó al dueño a oscurecerle por mejorarle?
              ¡Prodigioso suceso! Lo contrario sí pondera <authority>Vida</authority> al fin
              de su <title>Poetica</title>, donde habla de la corrección. <quote>«Siempre se nos
                ofrece</quote> (dice) <quote>algo de nueva luz, y huyen las tinieblas». «<hi rend="i">Nostrisque nova se mentibus offert ultro aliquid lucis, tenebrae atque
                  recedunt</hi>»</quote>. Una pieza de armas,
              un cañón de arcabuz, no alcanzan lo terso y espejado en las primeras fraguas y gruesos
              martillos, sino con diversas <pb n="f. 40r"/> limas y bruñidores. Estos esmeran su
              pulimento y ofrecen a nuestros ojos esplendor y cultura. Facilitar con el oyente los
              versos magníficos es la suma dificultad para el autor. Así, cuando vemos alguna obra
              de manos concluida en últimos primores, decimos con discreto adagio: <hi rend="i">Aquí
                parece que no han llegado manos</hi>, y es cuando ha intervenido inmenso trabajo de
              las manos, y del entendimiento.</p>
            <p>Vendernos la oscuridad por estudiosa y difícil es astucia de que resultan al que
              engaña notables útiles entre oyentes
              sencillos, porque bautiza la ignorancia y pereza con título de diligencia e industria;
              y, con vilísimos velos de locución, no solo encubre defectos y culpas, sino da a creer
              al simple que son todas ingeniosidades, a la manera que un manto rebozado suele
              prometer y mentir hermosura, celando fealdad. No es creíble (dijo una vez <authority>el padre Florencia</authority>) que quien
              concibe hermosos conceptos deje de emplear gran cuidado y poner mayor gusto en
              declararlos, por lo que interesa el ingenio en logar bien sus partos. Pues ¿cómo se creerá que haya nadie que con industria los oculte
              y aborte? Infiero que dejarlos ocultos o mal entendidos da a entender que no son para
              vistos, y que lo temió así el autor. La locución oscura es capa de ignorantes (lo
              mismo que de pecadores) y tan <pb n="f. 40v"/> barata capa, que el más pobre ingenio
              posee abundantísimo paño para vestirse de ella.</p>
            <p>Digo, y fenezco este discurso, que el escribir oscuro no sólo es obra fácil, sino tan
              fácil, que sin obrar se adquiere. Y aun puedo decir que no es obra, tan lejos está de
              ser difícil operación. Dios no crió tinieblas ni las tinieblas requerían creación.
              Bastaba no criar luz para que las hubiese: donde ella falta se hallan. Así, para que
              redunde oscuridad en los versos, no es conveniente poner cuidado: antes, descuidarse
              en ponerle. Dar luz es lo difícil; no conseguirla, facilísimo.</p>
            <!--/section=TextSection-->
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI><!--Error recovered in loaded XML document 
DOMDocument::loadXML(): Opening and ending tag mismatch: div line 101 and body in Entity, line: 374
DOMDocument::loadXML(): Opening and ending tag mismatch: body line 6 and text in Entity, line: 375
DOMDocument::loadXML(): Opening and ending tag mismatch: text line 5 and TEI in Entity, line: 376
DOMDocument::loadXML(): Premature end of data in tag TEI line 3 in Entity, line: 377
-->
