<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>El culto graduado de Alonso de Castillo Solórzano</title>
        <author key="Castillo Solórzano, Alonso de, 1584-1648?">Alonso de Castillo Solórzano</author>
        <editor>Rafael Bonilla Cerezo</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro García</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Sara Pezzini</name>
          <resp>Édition TEI et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Héctor Ruiz</name>
          <resp>Édition TEI et stylage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- <p>Voir aussi: <ref target="http://ustc.ac.uk/index.php/record/5022019">http://ustc.ac.uk/index.php/record/5022019</ref></p> -->
        
        
        
        
        
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes.
        note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal par défaut)
        note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain)
      </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1625"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    
    <body>
      <div>
        <head>Texto de la edición</head>
        <div>
          <head>Tarde V</head>
          <p>Cerca de los últimos términos del día fatigaba el rubio hijo de Latona el luminoso tiro, conducidor de su radiante carroza, solicitando la brevedad de su curso por hallarse en el undoso imperio de Neptuno, donde la graciosa Tetis le prevenía alojamiento, cuando los frondosos árboles, socorridos del regalado céfiro, brindaban a las pintadas aves con el apacible murmureo de sus verdes hojas, a que haciendo la razón su concertada y sonora armonía convidó juntamente a las damas a que saliesen a gozar de sus amenos y compuestos cuadros; y en uno, donde el arte competía con la naturaleza, hicieron traer asientos, y acomodándose todas, esperaron a Octavio y al médico, a quien le tocó la suerte del novelar aquella tarde.</p>
          <p>No quisieron que les deseasen su venida mucho porque, casi al mismo instante que se habían sentado, llamaron los dos a la puerta del jardín, entraron y, apeándose Octavio de su macho y el médico de su regalada mula, llegaron a la amena estancia elegida por aquella tarde para su gustoso entretenimiento, donde siendo alegremente recibidos de aquellas señoras les dieron asientos; y porque no se les pasase el tiempo, Octavio templó su guitarra, a quien acompañó con sonora voz, cantando este romance que se sigue, que dijo antes haberle hecho al propósito de un galán desfavorecido de una dama que pretendía y, para inclinarla a que le admitiese en su gracia, se valió de una hechicera que, pagada, le dio unos hechizos en una redoma y, al tiempo que los llevaba para la ejecución de su intento, se encontró con un asno de un aguador en quien se rompió la frágil custodia de su embeleco y, experimentando el rudo animal el poderoso efecto, dio en seguir al galán sin poderse defender de él:</p>
          <quote>
            <p><space rend="tab"> </space>Hechizos solicitaba</p>
            <p>un galán a lo moderno,</p>
            <p><space rend="tab"> </space>que se vale del atajo</p>
            <p>quien se cansa del rodeo.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>De una niña de cristal</p>
            <p>siente durezas de acero,</p>
            <p>que juzgó en lo cristalino</p>
            <p>quiebras al primer encuentro.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Con una hechicera topa,</p>
            <p>que ha hecho ya en el infierno</p>
            <p>caravanas de novicio</p>
            <p>para demonio profeso.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Diole en un pomo de vidrio</p>
            <p>confeccionado el remedio</p>
            <p>por quien espera favores</p>
            <p>de quien no ablandaron ruegos.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Al revolver de una esquina</p>
            <p>rompiole el vidrio un jumento,</p>
            <p>donde fuerzas del hechizo</p>
            <p>le imprimieron sus efectos.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Parte en busca de la causa</p>
            <p>de su amoroso embeleco,</p>
            <p>a quien promete en bocados</p>
            <p>lo que otro librara en besos.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Con bufidos y rebuznos</p>
            <p>manifestaba su celo,</p>
            <p>que del sardesco idïoma</p>
            <p>son suspiros, son requiebros.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Atribulado del caso</p>
            <p>y pesaroso del yerro,</p>
            <p>del tarquiasnal apetito</p>
            <p>huye el barbado Lucrecio.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Aguarda, necio galán,</p>
            <p>si hay necio que pueda serlo,</p>
            <p>no de tu próximo huyas,</p>
            <p>deudo es el bruto del necio.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Si eres noble por tu sangre</p>
            <p>el jumento no lo es menos,</p>
            <p>que si es cerda por la cola,</p>
            <p>¿qué será por todo el cuerpo?</p>
            <p><space rend="tab"> </space>No te podrás escapar</p>
            <p>aunque te defienda un pueblo,</p>
            <p>que zapatos de Bilbao</p>
            <p>son escuadras de tudescos.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>No a su amor le digas nones,</p>
            <p>cuando de sus pies ligeros</p>
            <p>salen los coces a pares</p>
            <p>como frailes de un convento.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Espera de su asnitud</p>
            <p>que ha de recibir por premio</p>
            <p>hierro de manos con guantes,</p>
            <p>manos con guantes de hierro.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Tú pierdes en no esperarle</p>
            <p>un paladión de conceptos</p>
            <p>que, digeridos, declare</p>
            <p>en lenguaje borriqueño.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Huye el descuidado amante,</p>
            <p>sigue el bruto su desprecio,</p>
            <p>y al bruto el dueño y el palo</p>
            <p>con que le bruma los huesos.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Mientras solicita gustos</p>
            <p>sufre agravios de su dueño,</p>
            <p>que lo que el dolor le dura</p>
            <p>es lo que siente del duelo.</p>
            <p><space rend="tab"> </space>Por la puerta de Alcalá</p>
            <p>salen todos tres corriendo:</p>
            <p>a consentir con el burro,</p>
            <p>la mitad se tienen hecho.</p>
          </quote>
          <p>La buena voz y donaire de los versos bien aplicados al asunto dio mucho gusto a los agradecidos oyentes, pagándoselo ellos en encarecidas alabanzas que estimó mucho Octavio; y llegándole su plazo al médico para contar la novela, de que el día antes le había tocado la suerte, ocupando un asiento entre aquellas hermosas damas algo más eminente que los demás, habiéndose sosegado un pequeño rato, cuando todos le guardaban silencio, en clara voz comenzó su novela de esta suerte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Novela V. El culto graduado</head>
          <p>–Aunque es tan ajeno de mi profesión, hermosísimas damas, y discreto auditorio, el novelar, cumpliendo con la ley de la obediencia y con la que observó ayer mi hermosa antecesora, ocupo este puesto para referiros una graciosa burla con que reprehendo a los hombres que se divierten del provechoso empleo de las letras que profesan –de quien esperan eminentes cargos– por darse a ocupaciones inútiles, y de que no se saca ningún fruto, con que vienen a perder sus reputaciones y el predicamento en que pudieran estar por lo primero; y porque esta novela consta así de prosa como de versos, me he reducido a traérosla escrita, temiendo no me falte la memoria a la mejor sazón, como muchas suele acontecer.</p>
          <p>Y sacando un cuaderno del pecho en inteligible voz comenzó a leer de esta manera.</p>
          <p>Siete leguas de la insigne y real villa de Madrid, corte del cuarto Filipo, monarca de las dos Españas, dista la villa de Casarrubios del Monte, de donde se intitulan condes los ilustres descendientes de la clara prosapia de <name type="polemista">Chacón<!-- Jaime Galbarro : 2015-06-21T17:43:00
Aquí apostaría por señalar “Antonio Chacón” como Autoridad en la nota correspondiente, porque creo que la sospecha de Bonilla tiene bastante peso. Las Tardes entretenidas se publican en 1625 cuando Antonio Chacón ya debía estar con el famoso manuscrito. Según Dámaso Alonso comienza con la recopilación hacia 1620. ASÍ LO CREO. No sé si hay que añadir otra etiqueta, marcador, etc.-->,</name> familia tan estimada en España como honrada de sus generosos reyes.</p>
          <p>Aquí asistía a pasar sus estudios el bachiller Alcaraz después de haber cursado en los dos derechos los cinco años en la eminente y docta academia salmantina, donde recibió el grado que tenía. Era hombre de treinta años, agradable en la presencia, tardo en el ingenio, muy jovial y, sobre todo, de candidísimas entrañas; pero, con esto, en lo vano y presumido podía hacer competencia con un maestro en Artes o con un caballero de ciudad. Los ratos que daba vacaciones a sus estudios –por quien se prometía honrosos premios de estimados cargos– se ocupaba en leer ya libros poéticos, ya obras sueltas manuscritas de ingeniosos y conocidos poetas, siendo tocado de este contagio, que así se le puede dar nombre, <name type="polemista">cuando los ignorantes, a pesar de su rudo natural y pocas letras, porfían en hacer duros y mal limados versos</name>.<seg rend="rimandocommento"><!-- Jaime Galbarro : 2015-06-27T13:33:00
El editor considera que las Advertencias para la inteligencia de las Soledades, de Almansa y Mendoza son una fuente o referente (aunque difuso) de El culto graduado, por lo que habría que marcarlos en nota con los estilos autoridad y título. Si sois tan amables y procedéis vosotros, lo agradezco. Y lo mismo para los párrafos de la Respuesta de Lope y del Discurso poético de Jáuregui que incluyo cuando cito las ideas de Festini en distintas notas, pues ha sido ella quien las ha sacado a la luz. IMPORTANTE--></seg></p>
          <p>Llegaron a sus manos unos de algún autor pesado, de aquellos a quien la rudeza del vulgo llama cultos, siendo este nombre tan opuesto al que merecen. No hablo de particulares sujetos, que en la obscuridad de sus escritos han descubierto elegancias y rayos de ingenio, dando con ellos admiración a nuestra nación y las extranjeras.</p>
          <p>Perdía el juicio nuestro bachiller investigando interpretación a cualquier verso de estos y, para darles la verdadera a su satisfacción, decía millones de disparates, como suelen hacer otros mayores ingenios por averiguar sentido donde no le hay. Mil veces tuvo la pluma en la mano para hacer un dilatado comento sobre cada dificultad, que no diera poco que reír a salir a luz su impertinente trabajo.</p>
          <p>Llegose el tiempo de las vacaciones en las universidades y de la de Salamanca vinieron dos estudiantes naturales de Casarrubios a su patria, con quien el bachiller se comenzó a comunicar y a profesar amistad y, entre otras cosas que una tarde trataron encerrados en la sala baja de su estudio, fue discurrir sobre aquellas obras obscuras, o las llamemos cultas, en que los dos estudiantes se preciaron estar muy versados, declarándole lo que él dudaba, con que el bachiller los confirmó por agudas habilidades, tanta era su candidez. Y para darle mayor admiración dijo cada uno versos suyos a imitación de estos cultos, que ellos aplicaban al asunto que les parecía, dejando al bachiller absorto y admirado de oírselos y tan ayuno de entenderlos como los mismos que los habían hecho; ejercicio en que han perdido pie muchos que han tomado la pluma para escribir en este nuevo y obscuro estilo, pues les parece consiste su elegancia en la obscuridad de los versos, en las nuevas y exquisitas voces, aunque sean latinas, en anteponer y posponer vocablos, donde la construcción no tiene lugar, porque todo es un barbarismo.</p>
          <p>No quiso nuestro bachiller que los dos estudiantes le tuviesen por ignorante y, haciéndose del entendido en sus versos, admiró su elegancia y ponderó su agudeza, y de allí adelante procuró a costa de desvelos, si olvidado de sus importantes estudios, ocuparse en salir eminente en la culta poesía; y así no escribía cosa que no fuese imitándola, sin saber él mismo lo que se quería decir, y para muestra de lo que pretendía profesar hizo un romance a la crueldad de una moza vecina suya, dejándole su derecho a salvo, para poder servir en otro asunto; que esta nueva poesía, ejercitada de sus flamantes profesores, es malilla de asuntos, como solfa de villancicos festivos, que en ella acomodan cualquiera letra, venga o no venga bien, con que se dicen ridículos disparates; pues al modo que un rocín atado a una estaca en el alcacer comienza por lo más tierno y, estando allí tiempo sin mudarse, le obliga a comer hasta lo más duro de las cañas y aun las mismas raíces, así hace el poeta villanciquero, que, forzándole a que atado a una solfa haga un villancico a la Natividad, otro a la Resurrección y otro a los Inocentes, lo viene a parecer en sus versos cuando llega al cuarto.</p>
          <p>Volviendo pues al presumido bachiller, a él le pareció que se le había lucido el trabajo de su romance, y pudo ser en el favor que le harían por él. Lo escrito es lo que se sigue, volviendo a advertir que fue a la crueldad de una dama llamada Inés:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>Carácteres de crueldad</l>
          <l>rígida escribes Inés</l>
          <l>con esos de oro cabellos</l>
          <l>en verónico papel.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Vago en tus rizos el aire</l>
          <l>descifre letras, si bien</l>
          <l>libar las del rostro flores</l>
          <l>delinque ya en descortés.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>El sobre tus luces ceño</l>
          <l>juzgo que alternante esté,</l>
          <l>tal vez al amor jovial</l>
          <l>y saturnino tal vez.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Canoras afecta salvas</l>
          <l>turba plumosa si ve</l>
          <l>tal de los cielos aurora,</l>
          <l>tal de la tierra mujer.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Cede a deidad, solfa alada,</l>
          <l>ministra aplauso a crüel</l>
          <l>beldad, que favor infante</l>
          <l>joven transforma desdén.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Nestóreos, acumulando<space rend="tab"> </space></l>
          <l>años goce; eternas dé</l>
          <l>alabanzas, si a lo hermoso,</l>
          <l>la fama, no a su vejez.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Aquestos cantaba versos</l>
          <l>Alcarcio a su puerta, al tiem-</l>
          <l>po que el alba subpedita</l>
          <l>celajes de rosicler.</l>
          <l/>
          <p>Apenas estuvo escrito el cultísono romance y en manos de la dicha Inés, que era una doncella hija de un labrador rico, cuando ella le puso en las de un primo suyo para que se le leyese, el cual solo entendió de él el nombre de la contenida prima, porque de lo demás fue para él algarabía de aliende, que esto tiene esta nueva jerigonza, darse los que la leen por entendidos de ella por no ser menos que otros y, tragando la burla, procurar pagársela con otra tal, si son poetas, quedando todos más ayunos de su entendimiento que la familia de un miserable en año caro.</p>
          <p>El segundo traslado de esta obra bien se deja entender que se dedicaría a la vista de los dos licenciados a costa de dar más testigos al martelo de la señora Inés, cosa en que reparan poco los poetas, pues a trueque de manifestar sus versos no se les da nada que peligren las honras de los sujetos por quien se hicieron. Vieron pues el romance con mucho gusto, alabando su agudeza y dándole esperanza, por la buena muestra, de que si lo cursaba saldría consumado poeta en aquel genio, con que el buen pasante olvidó totalmente su profesión, dándose a este impertinente cuanto cansado ejercicio, ahorrando de conceptos por afligirle en buscar novedades, que las más desaforadas son más a propósito. Hizo luego, picado de la alabanza, un soneto a la misma Inés, siendo el asunto de él que, estándose tocando a un espejo, al tiempo de mirarse la primera vez en él, entró un rayo del sol que, penetrando el resquicio de la ventana, dio en la luna y la deslumbró. Decía de esta suerte:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>Esplendente deidad cándido tiro</l>
          <l>(en fúlgidos bocados ya tascante)</l>
          <l>unce a clara mansión, solio vagante,</l>
          <l><space rend="tab"> </space><seg rend="citazionecarattere">subpeditando</seg><seg rend="citazionecarattere"> campos de zafiro</seg>.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Desmayado esplendor en corto giro</l>
          <l>desmiente antiguo ser de su brillante</l>
          <l>diadema, que deidad más fulgurante,</l>
          <l>luz oponiendo a luz, da al sol retiro.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Tersa mira palestra, en quien duplica</l>
          <l><space rend="tab"> </space>beldades de su origen procedentes,</l>
          <l>la suya radiante improperando;</l>
          <l><space rend="tab"> </space>ínvidos rayos a la luna aplica</l>
          <l><space rend="tab"> </space>con que, pausas haciendo intercadentes,</l>
          <l>menos vaya primores propagando.</l>
          <p/>
          <p>Continuando el cultivísono bachiller este prolijo ejercicio, vino a distraerse de sus estudios de tal modo que sola su ocupación era hacer versos cultos a diferentes propósitos, no le teniendo ninguno de cuantos hacía, con que vino a padecer ruinas el celebro.</p>
          <p>Sucedió pasar un caballero mozo estudiante natural de Madrid por aquel lugar, viniendo de Talavera a la corte, y acertó a elegir por posada un mesón que estaba enfrente de las casas de nuestro bachiller; y como el rigor de los calores le obligase a pasar la siesta hasta que puesto el sol se le hiciese hora de caminar, quiso tratar de divertirse jugando y preguntó al huésped si habría allí con quien entretenerse un rato. El mesonero le dijo que por ser el tiempo de la siega, en que toda la gente estaba ocupada en la granjería de su pan, dudaba que hallase quien le pudiese divertir, que los clérigos, como gente regalada y poco tahúres, no saldrían de sus casas a la suya ni dejarían de dormir la siesta en sus frescas estancias; pero que si gustaba de tener una buena conversación, frontero de su posada vivía un bachiller pasante, el mayor poeta en su opinión que había en aquella tierra, cuyas obras afirmaba él mismo que eran estimadas en la corte y aun habían llegado a celebrarse en palacio. Holgose el caballero de oír a su huésped las alabanzas, aunque al parecer irónicas, de su vecino y la falta de tahúres le obligó a procurar aquella tarde este divertimento, deseando conocer el sujeto del tal poeta, siendo él preciado de lo mismo, pareciéndole que si era bueno le sería un entretenido rato y, si malo, no menos gustoso el oírle sus ridículos versos; y así, acompañado del huésped pasó a su casa, y avisando a la criada que le dijese que lo querían ver salió nuestro poeta a recibir la visita en calzas y jubón, y con una ropa de gorgorán negro que sacó de un cofre, y una montera de lo mismo, a quien quitó el polvo. Saludáronse los dos con mucha cortesía y con la misma le hizo entrar en la sala de su estudio, donde, dejándoles solos sus criados y el huésped, ocuparon dos sillas, y el forastero comenzó su plática de esta suerte:</p>
          <p>–La ociosidad de hallarme en la posada el tiempo que aguardo a que pase el rigor del sol para caminar me ha ocasionado buscar tahúres para divertir la siesta, e informado del huésped carecer este lugar de ellos por la precisa ocupación del beneficio de las mieses, me hizo en segundo lugar relación del agudo y docto ingenio de vuesa merced, de sus primores y habilidades, y cuán buen correspondiente se halla con las musas, gracia que yo envidio sumamente y a que soy en extremo aficionado; tanto que no quise dilatar un punto el conocer su buena persona, prometiéndome con oír sus elegantes versos una sazonada siesta y una entretenida tarde. Yo estoy informado de la gran fama que vuesa merced tiene de sus bien trabajadas obras y cuánto lucimiento y aplauso granjea con ellas, y es lástima que así por esto, como por sus letras, no trate de salir de este corto lugar a la corte, en quien los floridos ingenios como el de vuesa merced lucen y campean, estando a la mira de todos, donde conocidos los sujetos alcanzan los honrosos premios que merecen sus estudios.</p>
          <p>Vanísimo dejó el lisonjero exordio del cortesano caballero al inocente bachiller, pareciéndole por lo que oía que la fama de sus versos estaba ya dilatada, no solo por la corte de España, donde están todas las naciones del orbe, mas en las demás provincias de él, y así le respondió:</p>
          <p>–Es tan propio en las personas de su calidad de vuesa merced honrar a los que tan poco valen como yo, que a no conocer esto me desvaneciera el exceso de venir a favorecerme en mi humilde posada, cosa que estimo sobre mis ojos, si bien por la información de mis humildes partes, más encarecida que el sujeto merece, se habrá prometido grandes cosas de mi ingenio, cuya ignorancia le asegurará ser verdadera la pasión del informante. Yo, mi señor, estoy retirado en este corto lugar, patria mía, pasando hasta acabar mis estudios y graduarme para dar principio luego a mis pretensiones; que no estoy tan desnudo de letras y favor que no me prometa por todo felices premios, y más en este tiempo donde la ignorancia es tanta que es fuerza ocupar en honrosos puestos a los que, gracias al cielo, carecemos de ella. Las cortas vacaciones que tal vez doy a mis estudios me ocasionan el acordarme de las musas, obligado del buen natural que tengo para hacer versos; y estos días me he ocupado en ellos de manera que, atreviéndome a pasar por la queja que tendrán de mí las olvidadas leyes, me he dedicado al trabajo de un poema que escribo en la moderna y culta lengua que se platica, en quien estoy tan versado de pocos días a esta parte que la curso; y he dado en profesar su estilo, que dudo, y no es arrogancia, que haya nadie que me aventaje en los agudos y nuevos modos de versificar, en las poéticas versiones y en las nuevas y exquisitas voces.</p>
          <p>No aguardó a oír más el socarrón cortesano para calificar de tonto al confiado bachiller y, prometiéndose mejor tarde que esperaba, determinó seguirle el humor, diciéndole:</p>
          <p>–Cierto, señor licenciado, que doy mil gracias al cielo pues, cumpliéndome mis intentos, me ha guiado a la parte que más deseaba, que era conocer un varón consumado en esto que llaman culto, que aunque lo profesan millones de hombres que yo conozco, son tan indigestos en sus escritos que uno entre mil es el que tal vez se deja entender en ellos, y es grande rigor que lo que se escribe con fin de deleitar y entretener cause duda, ponga confusión y dé trabajo de andar a caza de interpretar lo que quiso decir. Yo confieso que me he desvelado mucho por entender algunas obscuras obras pero, al cabo de mi trabajo y desvelo, las dejo con su flor, más lejos de entenderlas que antes que las leyese.</p>
          <p>–Confieso –dijo el bachiller– que este divino modo de cultizar no es para la plebe sino para agudos y perspicaces ingenios, salvando el que vuesa merced no incurre en esto, porque le tengo por docto; pero no es bien que tosco y zafio en su rústico albergue sea partícipe de lo que las divinas musas y su laureado protector dictaron al poeta, pues lo manoseado y común, ¿qué valor ha de tener? Lo inconstructo, lo brujuleado y, finalmente, lo impalpable sí que es digno de estimación, que cuando el científico lo penetre, el plebeyo por no entendido lo admire.</p>
          <p>–Deseo mucho saber de vuesa merced –dijo el cortesano– si antes de venir a verse tan señor de esta nueva poesía escribió mucho en la vulgar y mecánica.</p>
          <p>–Bastantemente –dijo el bachiller– enfadé a las musas claras todos los cinco años que asistí en Salamanca, con que me he desacreditado y aun perdido reputación, que ahora voy restaurando, y tuviérala más perdida si cosa de treinta comedias que en aquel tiempo escribí las hubiera dado a los autores, que no hubiera cosa que más me afrentara para no parecer delante de gentes.</p>
          <p>–¿Con tantas comedias se halló vuesa merced? –dijo el cortesano–. Mucho me espanto no tratar de venderlas, que de tan buen ingenio no dudo su despacho ni que las dejasen de pagar bien.</p>
          <p>–Es la más imperfecta república la de los representantes que hay en el mundo –dijo el bachiller–, pues, cuando no se hallan sobornados con dos o tres comedias de antemano dadas de balde, no hay tratar de gastar un real en ellas, fuera de que yo las tuve en tanta estima que menos de a ochocientos reales en plata doble juré que no habían de salir de mi escritorio, porque semejantes trazas y conceptuosos versos no los ha imaginado ingenio humano; y como estoy tan cierto de lo que son, al fin como padre suyo, que las he engendrado y castigado, fuera malbaratarlas dárselas en bajo precio. Una de ellas me acuerdo que les leía a esa gente, en cuya primera escena salen los Nueve de la Fama y las diez sibilas, haciendo la más lucida entrada que se ha hecho en comedia; y, asombrados con tanta gente, me dijeron que no tenía que pasar adelante, si aquel paso ante todas las cosas no trataba de quitar, porque ¿dónde habían de hallar tantas mujeres para hacerla? Yo me enfadé con ellos y quise más atreverme a mi pérdida que a mis escritos, pues era deshacer una artificiosa traza.</p>
          <p>–¿Qué título tenía ésa –dijo el cortesano–, que me holgaré de saberle con los demás de las que vuesa merced ha hecho, si se acuerda?</p>
          <p>–Esta –dijo el bachiller– se intitula <hi rend="i">Epítome de prodigios</hi>, y de las demás diré los títulos, que son:</p>
          <p/>
          <l><hi rend="i">La burra de Balán</hi>
          </l>
          <l rend="i">El mayor miércoles</l>
          <l rend="i">La infanta sin calzas</l>
          <l rend="i">El regoldar en ocasión</l>
          <l rend="i">Los ojos en ajuar</l>
          <l rend="i">Las doncellas en camisa</l>
          <l rend="i">El viudo risueño</l>
          <l rend="i">La mona en Tetuán</l>
          <l rend="i">El devoto de monjas</l>
          <l rend="i">La cocina de amor</l>
          <l><hi rend="i">Los celos en letuario</hi>
          </l>
          <l rend="i">Los dones al quitar</l>
          <l rend="i">La tragedia de Babieca</l>
          <l rend="i">El escabeche de Amor</l>
          <l><hi rend="i">El blasón de Pero Tierno</hi>
          </l>
          <l><hi rend="i">Los amantes en cazuela</hi>
        .
</l>
          <p/>
          <p>Y otras de que no me acuerdo. Al fin, por todas son treinta, con los más elegantes versos que se han representado en tablado. Porque nadie ha usado las quincenas, diez y ochenas, veintenas y octavas de a veinte y cuatro consonantes de verbos continuados como yo.</p>
          <p>–Ese género de poesía –dijo el forastero, admirado de los disparates que le oía– me holgaré mucho de oír, si vuesa merced sabe acaso alguna de esas octavas de memoria.</p>
          <p>–Yo pienso que me acordaré de una –dijo el bachiller– y la diré por servir a vuesa merced. Hízose a un galán muy fino, mal pagado de su dama, y dice así:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>Asistiendo, sirviendo, padeciendo,</l>
          <l>amando, enamorando y regalando,</l>
          <l>voy siguiendo, muriendo, a quien ofendo</l>
          <l>obligando, esperando y deseando.</l>
          <l>Lo que emprendo temiendo no lo entiendo</l>
          <l>y, dudando, buscando y porfiando,</l>
          <l>amor me obliga a que la siga y diga</l>
          <l>a quien me desobliga mi fatiga.</l>
          <l/>
          <p>Notable gusto le dio al forastero el disparate de la octava y fue mucho no soltar la presa de la risa, que le estaba haciendo cosquillas en el cuerpo por salir de la boca; pero como en los sujetos necios es más fácil el correrse que en los cuerdos y despejados, abstúvose del risueño impulso, que no fue pequeño sacrificio para su condición, y así le dijo:</p>
          <p>–Cierto, señor licenciado, que no he oído cosa de vuesa merced esta tarde que no haya sido admirable, pero esta última lo es en tan supremo grado que puede muy bien como Hércules poner junto a ella el <hi rend="i">non plus ultra</hi>, pues no sé yo que se pueda pensar cosa como la referida. Sólo deseo saber si prosigue vuesa merced con muchas más octavas de ese género adelante.</p>
          <p>–No señor, dijo el bachiller, que estas, inventiva mía, son dificultosísimas de hacer; con otras dos acabé la escena.</p>
          <p>–A ser la mitad de la comedia de esa manera –dijo el cortesano– fuera lo mismo verla representar que una fiesta de toros en la plaza de Madrid.</p>
          <p>Decíalo el socarrón por los silbos que se podía prometer con ella; malicia que no entendió el cándido poeta, atribuyendo que lo decía por encarecimiento de fiesta.</p>
          <p>–Deseo –dijo el cortesano– que vuesa merced me diga qué título da al poema que va escribiendo, que por lo que he visto de su buen ingenio me prometo que será cosa superior.</p>
          <p>–El título de mi obra –dijo el bachiller– es <hi rend="i">El circo mantuano</hi>, <hi rend="i">alabanzas de la plaza de Madrid, reprehensiones a los pródigos y manirrotos que en festivos días de toros gastan superfluamente sus haciendas en opulentos banquetes y colaciones</hi>, <hi rend="i">un ajustado arancel de las fruteras y una advertencia provechosa a las justicias para su castigo</hi>; y no tengo de parar hasta meterme en los menguados pesos de su carnicería, que todo mi fin va enderezado al buen gobierno y reformación de costumbres de la república.</p>
          <p>–No hay obra escrita que sea buena –dijo el cortesano– si le falta moralidad y doctrina, y estoy cierto que esa no carecerá de estas dos cosas, tan agudamente pensadas que no habrá sermón que más amoneste ni tanto fruto saque como ella.</p>
          <p>–En cuanto ha sido posible –dijo el bachiller– he deseado que esta obra salga perfecta, y porque por el dedo conozca vuesa merced cuál será el gigante, le diré de memoria las dos primeras estancias del drama, que son así:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>A las que a edad a joven retrocede,</l>
          <l>sacra y suma deidad zonivagante</l>
          <l>cuya rodilla gémina le cede</l>
          <l>decoro a faz rotunda y fulgurante,</l>
          <l><space rend="tab"> </space>mi genio auxilio implora cuantas puede</l>
          <l>veces alto boato articulante;</l>
          <l>atento el culto sí prevenga oído,</l>
          <l>plebeyo no, si agrícola nacido.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Máximo Circo canto, anfiteatro</l>
          <l>tauricida: esplendor en nuestro imperio,</l>
          <l>si al que Roma aplaudió, de ángulos cuatro,</l>
          <l><space rend="tab"> </space>vilipendioso horror, vil improperio.</l>
          <l>Mudo locuaz, que desde Thile a Bathro</l>
          <l>primacías publica al hemisferio,</l>
          <l>cuadrícula ostentante en nuestro polo,</l>
          <l>fénix primor, inimitable y solo.</l>
          <p/>
          <p>Extraña admiración causó al cortesano los desatinados versos del bachiller, y más le admiró la arrogancia con que él mismo se los exageraba, volviéndolos a repetir muchas veces, como agraviado de que no se los aplaudía, y aunque sobre el haber hecho que el circo romano era de cuatro ángulos tenía que replicarle, por no tener conclusiones quiso que pasase por cuadrado, y por decirle estas razones para fundamento de una burla que le iba fulminando por castigo de su locura y vanidad:</p>
          <p>–Ahora veo, señor licenciado, cuán dignamente merece vuesa merced el honroso lauro en lo culto, ya que en lo cómico su autoridad no le admite, y cierto que hace vuesa merced mal en no tratar de graduarse en la corte, donde veo hombres que es vergüenza nombrarlos en su comparación, que se atreven a aspirar a esta dignidad con dos escritos que han hecho, y la alcanzan.</p>
          <p>Como oyese el bachiller decir que había grado de cultos, deseando informarse mejor de lo que era, le dijo:</p>
          <p>–Pues cómo, señor, ¿es cierto que de este género de poesía se dan grados a sus profesores?</p>
          <p>–¿No es justo que se den –dijo el cortesano– si le han aprobado tantos ingenios de España por facultad y ciencia, como lo son los Cánones, Leyes, Medicina, etc.? Sí señor, grados se dan por el cónclave culto, que son tres regentes de diferentes naciones, latino, griego y garamanta, de quien dicen consta este célebre idioma; personas beneméritas de ocupar las honrosas plazas que gozan.</p>
          <p>–¿Qué diligencias haré para que yo venga a alcanzar este grado? –dijo el bachiller.</p>
          <p>–Muy pocas –dijo el cortesano– con los agudos escritos que vuesa merced tiene. Su natural deseo saber si es fácil.</p>
          <p>–En eso –dijo el bachiller– no daré ventajas al mayor culto de España, que gracias a Dios me le ha dado tal que puedo muy sin vergüenza hacer actos positivos sin temer afrenta alguna en ningún tiempo.</p>
          <p>–Pues con eso solo –dijo el cortesano– yo le aseguro el grado sin costarle nada. Estos señores regentes no se dejan ver fuera de su tribunal porque no hay orden para que por favor nadie negocie, y así el que recibe el grado lo ha de merecer su ciencia y habilidad. Con el portero de su académico tribunal, que se llama Micer Tenebroso, tengo particular amistad, lo que podré hacer por servir a vuesa merced si tiene gusto de recibir el grado, como me dice, es que éste le anticipe a otros pretendientes y que se le dé con brevedad.</p>
          <p>No aguardó a más nuestro bachiller para manifestar del todo su locura, pues solo le faltó postrarse a besarle los pies por el favor que le ofrecía, diciéndole:</p>
          <p>–Por un solo Dios, señor mío, que si algún favor deseáis hacer en esta vida a hombre de méritos y letras, le empleéis en mí, que no hay cosa en este mundo que yo más desee alcanzar, que es este honor dignamente debido por mis continuos estudios y desvelos.</p>
          <p>Aquí tuvo el cortesano con todas sus fuerzas las riendas a la risa, que de ver cuán afectuosamente el bachiller le pedía esto se iba precipitando a manifestarse, y así le dijo:</p>
          <p>–Mucho granjeo, señor licenciado, en ser instrumento para que la corte conozca su docto ingenio de vuesa merced, y así, juntándose a esto la afición que en este breve rato le he cobrado, voy con ánimo en llegando a Madrid avisar al portero del cónclave culto para que prevenga a los señores regentes, y con lo que hubiere avisar a vuesa merced.</p>
          <p>Rindiole las gracias el bachiller por la merced que le ofrecía y, haciéndose hora de poner en camino, el cortesano se despidió del bachiller, el cual no le consintió partir sin que tomase un regalo de dulces que le hizo traer, que agradeció el forastero, prometiéndole de nuevo hacer la diligencia en solicitar su grado, dejándole al pobre ignorante alborozadísimo con su promesa.</p>
          <p>No echó el caballero, que era muy burlón, en olvido la burla que llevaba imaginada hacerle y, llegando a Madrid, viéndose con sus amigos les dio cuenta de esto, cosa que les causó mucha risa; y como eran todos mozos y amigos de hacer burlas comunicaron con don Diego, que así se llamaba el recién llegado, el modo de hacerla, para que fuese ridículo.</p>
          <p>Ocho días gastaron en la disposición del grado y, habiendo prevenido lo necesario para él y alquilado vestidos para la autoridad de los personajes, señalaron el lugar en que debía de ser, un jardín entre los muchos que están en el Prado alto, cerca del monasterio de los Recoletos Agustinos, y en una espaciosa sala de su casa hicieron ciertas tramoyas, hasta que se llegase el tiempo de la ejecución. En tanto, a don Diego le pareció dar aviso a nuestro bachiller, y así con un proprio le escribió estos renglones:</p>
          <p><space/>«Con el deseo que traía de servir a vuesa merced me dispuse a hablar al señor Micer Tenebroso, portero del opaco tribunal culto, y aunque había cantidad de pretendientes de su data de vuesa merced que, aspirando al honroso grado de esta facultad, solicitaba su favor, él se le ofrece a vuesa merced en primer lugar; y esto he alcanzado por medio de nuestra amistad. Vuesa merced disponga luego su partida y traiga hecho el memorial en los versos que más gustare, como sean cultos, que no habrá llegado cuando sea despachado como merece su científica persona, a quien guarde Dios».</p>
          <p>Lo que se holgó con la carta nuestro confiado cuanto necio bachiller no hay razones con que lo ponderar, porque con sumo afecto estaba aguardando este aviso sin dormir ni sosegar las noches; tanta era la ambición que tenía por verse graduado en el ignorante ejercicio que profesaba. Dispuso su partida publicando en su lugar a lo que iba y, mostrando la carta de don Diego, algunos amigos suyos intentaron disuadirle de su loco intento, desengañándole de que sería burla lo del grado; mas el obstinado bachiller, en vez de agradecerles este advertimiento, se lo pagó con una vil sospecha, entendiendo que con envidia que tenían de su bien le deseaban cautelosamente estorbar el honor que esperaba. Y así no admitió las amonestaciones dichas con pura y sencilla amistad, pago que dan siempre los que, apasionados por sus gustos, no advierten lo que les está mejor.</p>
          <p>Púsose nuestro bachiller en el camino de la corte acompañado de un criado y ese día llegó a ella al anochecer. Fuese a posar a uno de los mesones que está en frente del Buen Suceso y, mudando luego de hábito, sin querer descansar, salió en busca de la posada de don Diego, que ya tenía aviso que vivía en el fin de la calle de Alcalá, muy cerca del jardín donde se le prevenía el grado, y los amigos que se le solicitaban tenían también allí cerca sus posadas. Halló a don Diego en la suya, y que se quería de mudar de hábito para salir fuera, el cual, viendo al bachiller, le salió a recibir alegre, abrazándole con muestras de mucho contento, aprobando lo bien que había hecho en apresurar su partida. Diole el bachiller las gracias del cuidado que había puesto en favorecerle, y para el siguiente día quedó dispuesto el graduarse, advirtiéndole que no tenía necesidad de prevención alguna, sino de dar un filo a su ingenio, porque en esto consistía alcanzar el pretendido honor con más preeminencias que otros, porque estos grados se daban al modo que la tasación de los toros de Salamanca, que, según las suertes, sube el precio en que se compran; que sus actos positivos le habían de acrecentar quilates en su honor, conforme fuesen.</p>
          <p>Despidiose el bachiller de don Diego, llevando muy en la memoria lo que le encargó y, esa noche, sin dormir sueño, estuvo ocupado en escribir el culto memorial hasta que salió a su satisfacción. Acabado, se recogió a sosegar un rato y se durmió hasta las nueve de la mañana; y pareciéndole ser hora de verse con don Diego, se acabó de vestir y se fue a su casa. No había estado el burlón caballero ocioso desde el tiempo que no le veía, porque, habiendo convocado a sus amigos, y estos a otros, estaban prevenidos más de ciento para ir a gozar de la burla.</p>
          <p>Ese día comió nuestro bachiller con don Diego y, habiendo pasado la siesta entretenido con leer el memorial y oír varios versos cultos que le dijo de la data de los que hasta allí había oído, pareciendo ser ya hora de ir al grado, mandó poner el coche, avisando primero a los que esperaban en el jardín cómo iban. Ocupó nuestro bachiller la popa del coche y en la proa se puso don Diego, que por forastero y persona que aquel día iba a adquirir honor se le debía aquel lugar. Llegaron pues a la puerta de la casa del jardín y, habiéndose apeado en su zaguán, fueron recibidos con el aplauso de la música de chirimías, cosa con que nuestro bachiller se puso muy vano; llegaron a la primera puerta y sobre ella vieron que en un ancho cartón estaba pintada una lucida tarjeta, en cuyo campo, que era azul, estaban escritas estas letras:</p>
          <p/>
          <p rend="sc">Gymnasium cultorum </p>
          <p>La aula de los cultos</p>
          <p/>
          <p>Llamaron y abrioles el portero Micer Tenebroso; traía una ropa larga de terciopelo carmesí, un capirote azul y negro y una gorra negra de Milán. Tenía en la mano un bastón dorado, recibiole con mucha cortesía y, para dar aviso de su llegada en la sala del tribunal, tocó una campanilla de plata, a cuyo sonido se abrió otra puerta, y por ella salió un hombre de hasta cuarenta años, vestida otra ropa de terciopelo negro, forrada en raso pajizo. El capirote era de lo mismo y la gorra alta de terciopelo negro; al cuello traía una gruesa cadena de oro, pendiente de ella un índex de reloj, al hombro derecho traía una maza dorada.</p>
          <p>Preguntó el bachiller a don Diego quién era este personaje, y díjole que Mosén Crepúsculo, dignísimo bedel de aquel culto tribunal. Hízole el graduando una humilde cortesía, con un modo de más respeto que al portero, y él, correspondiéndole con otra, les dijo que aguardasen allí un poco, volviéndose por la parte donde había salido. Estuvieron el bachiller y don Diego entre las dos puertas aguardando por espacio de un cuarto de hora; al cabo de este tiempo salió el mismo bedel con un ministro detrás de sí, vestida una ropa de grana y bonete de lo mismo. Éste traía una vestidura de tafetán blanco para don Diego, que era al modo de un peinador, sino que por delante llegaba a frisar con el suelo y por detrás arrastraba más de dos varas de falda. Vistiósela don Diego, dejándole al ministro su manteo, y con ella y su bonete puesto, guiándoles el bedel, entraron en una espaciosa sala adornada de varias y curiosas pinturas.</p>
          <p>En la pared de enfrente estaba hecho un trono de tres gradas en alto; a este le cubría un dosel de terciopelo carmesí, debajo del cual había tres sillas de lo mismo, en quien estaban sentados los tres regentes con ropas rozagantes de terciopelo negro forradas en raso blanco, capirotes de lo mismo y gorras altas de terciopelo. Los rostros de los tres personajes no se podían ver, por caerles encima un velo de tafetán carmesí que les llegaba a cubrir hasta los hombros, dejando patente lo demás de sus cuerpos.</p>
          <p>Aquí les hicieron don Diego y su ahijado una gran cortesía y, leyendo el secretario, que estaba sentado una grada más debajo de la de los regentes en una silla rasa, vestido como ellos, en el ceremonial de los cultos, le avisó el bedel los hiciese arrodillar sobre un paño de terciopelo carmesí que estaba al pie de las tres gradas del trono. Y estando así, los dos pidieron al bachiller el memorial y, dándole al bedel y al secretario, le leyó en alta voz, diciendo así:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>Submiso a vuestro (elegantes</l>
          <l>regentes) cónclave aspira</l>
          <l>genio culto, ignota vena</l>
          <l>alega progenie esquiva.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Titubeante a esplendor</l>
          <l>cultísono, mal explica</l>
          <l>lengua intonsa, que hijadea</l>
          <l>y ampollas medrosas riza.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Vagarosa a culto solio</l>
          <l>(si antípoda a la estulticia)</l>
          <l>frágil el torrente escampa,</l>
          <l>que se ostenta inexpedita.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Oh tú, nono circunspecto,</l>
          <l>pierio número inspira</l>
          <l>numerosa consonancia,</l>
          <l>metrificante harmonía.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Que esta del Parnaso culto</l>
          <l>junta célebre, erudita,</l>
          <l>no afecta aplausos, si tosca</l>
          <l>habilidad examina.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Humílima a vuestro (¡oh padres</l>
          <l>conscriptos!) respeto indica</l>
          <l>ciencia corta y torpe, siendo</l>
          <l><hi rend="i">tanquam asinus ad lyram</hi>.</l>
          <l><space rend="tab"> </space>Al celebérrimo anhelo</l>
          <l>grado culto, y este sirva</l>
          <l>memorial de daros cuenta</l>
          <l>Alcarcio de que cultiza.</l>
          <p/>
          <p>Acabó de leer el culto memorial el secretario, a que se guardó quieto silencio, hasta el fin que se levantó un sordo murmureo en la sala, cosa que admiró al bachiller, no pudiendo determinar de dónde saliese. Corriose luego una cortina de tafetán carmesí que cubrió todo el tribunal de los fingidos regentes y secretario y, haciendo el bedel que se levantasen de donde estaban arrodillados el bachiller y su padrino, les dio a entender que aquello se hacía para dar entre ellos los votos de si convenía darle el grado o no, con que dejó medroso a nuestro confiado bachiller, pareciéndole que tenía aquello más dificultad que él había pensado.</p>
          <p>En tanto, pues, que los votos se daban, se pusieron a mirar los dos el curioso adorno de la espaciosa sala en que estaban varios jeroglíficos pintados. En la pared frontera de la puerta por donde se entraba estaba pintado en el espacioso campo de una bien formada tarjeta un volteador vestido de arlequín que andaba con las manos por el suelo y los pies derechos hacia arriba; debajo de él estaba escrito este mote latino con unas letras góticas doradas:</p>
          <p/>
          <p rend="sc">Quid interest </p>
          <p>Y más abajo esta letra escrita en castellano:</p>
          <l>Poco importa andar así,</l>
          <l>que cuando culto me ves</l>
          <l>mis manos sirven de pies.</l>
          <p/>
          <p>A un lado de esta tarjeta estaba otra no menos curiosa que la primera, en cuyo óvalo se veía pintado un halcón, y encima de él una mano que salía de entre unas nubes a ponerle capirote; y el mote latino, opuesto al común y ordinario, decía:</p>
          <p/>
          <l><hi rend="i">Post lucem tenebras</hi>
          </l>
          <p>Y el castellano:</p>
          <l>Cuando a ponérmele llega</l>
          <l>hace mi Oriente Noruega.</l>
          <p/>
          <p>Cerca de esta tarjeta estaba un lienzo grande en que se veía pintado el celebrado monte Parnaso, dedicado a su protector Apolo y habitado de las nueve hermanas. El rubio dios y su discreta compañía coronaban la cumbre del excelso monte, él puesta una montera de rebozo negra que le ocultaba el luciente rostro y las musas con mascarillas algo mayores que las que usan las damas de Francia. Facilitaba la áspera subida del monte un ancho camino de peña tajada, por el cual caminaban muchos peregrinos, unos con muletas, otros con piernas de madera y otros con brazos baldados. En el friso de un marco dorado que tenía el lienzo estaban por la parte de arriba unas letras góticas negras que decían:</p>
          <p/>
          <p rend="sc">Parnaso de los cultos bisoños </p>
          <l>Y debajo del monte por mote latino éstas:</l>
          <l><hi rend="i">Nemo superat</hi>.</l>
          <l/>
          <p>Y un poco apartado de este, otro castellano que decía:</p>
          <p/>
          <l>Camino del Parnaso</l>
          <l><space rend="tab"> </space>tanto anda el cojo como el manco.</l>
          <l/>
          <p>En la otra pared frontera estaban otras tres tarjetas que hacían correspondencia con las referidas; tan lucidas como ellas, en la primera estaban pintados tres molinos de viento sobre las cumbres de tres excelsos montes, con un mote latino que decía:</p>
          <p/>
          <l><hi rend="i"><space rend="tab"> </space>Fundamenta eorum in montibus</hi>
        .
</l>
          <l/>
          <l><space rend="tab"> </space>Y en nuestro vulgar castellano esta redondilla:</l>
          <l/>
          <l><space rend="tab"> </space>Para topar con el viento</l>
          <l><space rend="tab"> </space>que infla culta autoridad</l>
          <l><space rend="tab"> </space>sobre la dificultad</l>
          <l><space rend="tab"> </space>ha de ser el fundamento.</l>
          <l/>
          <p>Aludiendo a que no era poesía culta la que no se funda menos que en voces altísonas y cumbres investigables.</p>
          <p>La segunda tarjeta contenía su pintura un monte en que andaba un hombre a caza de erizos, procurando cogerlos a mano, y decía el mote latino:</p>
          <l><hi rend="i">Quo vadis</hi>?
        </l>
          <l/>
          <p>Y la letra castellana:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>Sin guantes de culta malla</l>
          <l>en parte tan montuosa</l>
          <l>la caza es dificultosa.</l>
          <l/>
          <p>En la tercera y última tarjeta había pintados dos perros, el uno chino y el otro lanudo, de estos que llaman de agua. Estaban con postura de acometerse el uno al otro. Sobre el perro chino estaban unas letras que decían <hi rend="i">Facile</hi> y sobre el lanudo otras que decían <hi rend="i">Difficile</hi>, y la letra castellana:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab"> </space>Lo liso se está espulgando,</l>
          <l>mas entre lanas la pulga</l>
          <l>difícilmente se espulga.</l>
          <l/>
          <p>En la pared opuesta a la que estaba el tribunal había una celosía de estas de la India de Portugal, que le pareció debía de cubrir alguna cosa importante a su grado. Mucho gusto dieron al bachiller los jeroglíficos hechos al propósito del gimnasio culto y, estándoselos alabando a don Diego, fueron llamados del bedel; y llevándoles segunda vez delante del tribunal, se volvió a correr la cortina, dejando a los regentes descubiertos, si no era los rostros, que el velo más pequeño les cubría, como está dicho. Levantose en pie el secretario, mandando a nuestro bachiller que refiriese los versos más cultos que hubiese hecho de que se acordase, obedeciéndole algo más perdido el miedo que hasta allí, y comenzó a decirlos con tan desaforados desatinos como afectados visajes, que hacía para darles mejor pronunciación; los cuales causaron mucha risa a más de cien mirones que estaban ocultos detrás de la cerrada celosía de la India, cuyo nuevo rumor, no pasando por fisga en los oídos del bachiller, le baptizó por aplauso.</p>
          <p>Habiendo pues cumplido con su obediencia, el secretario le hizo una seña al bedel, el cual se llegó al graduando y le dijo que se pusiese en calzas y jubón para cierta ceremonia que se había de hacer con él. Hízolo así el engañado versista, despojándose luego del manteo y de la loba, y a este tiempo le pusieron en la cabeza una celada de encaje, tocándose las chirimías, cuyo son palió por entonces la risa de la mofadora turba. Esto le declaró el bedel que se hacía para darle a entender que, de la manera que el que está armado con aquella pieza ninguna arma, por penetrativa que sea, le puede ofender, así el verdadero culto en el obscuro poema que escribiere está libre de que del idiota pueda ser penetrado su sentido, ni aun del más presumido y confiado.</p>
          <p>Dejáronse de esta manera mientras el secretario le estaba escribiendo el título, y con el calor que hacía y lo poco acostumbrado que estaba a semejantes aprietos fue mucho no se ahogar. En breve espacio le acabó de escribir el secretario y mandándole quitar la celada se le leyó en alta voz, y decía así:</p>
          <l><space rend="tab"> </space>Título del grado culto</l>
          <p>Nos, don Candor, don Esplendente y don Brillante, por la gracia de las musas meritísimos calificadores de las nuevas voces y regentes del tribunal culto en la insigne corte de España y sus reinos, etcétera.</p>
          <p>Por cuanto por parte del bachiller Alcaraz, natural de la villa de Casarrubios del Monte, diócesis de Toledo, nos ha sido suplicado que en este eminente, docto y cultísono tribunal le diésemos el honorífico y singular grado culto, atento a los muchos desvelos que ha tenido en la investigación de sus obscuras frases, intrincadas elegancias y exquisitas novedades, de que ha dado muestra en nuestra presencia con actos positivos y memorial que ha presentado, hallando en él la bastante suficiencia y méritos que se requieren, según la constitución griega y la observada desde la edificación de la torre de Babilonia, nos lo tuvimos por bien, y así constituimos en el pretendido honor, con las exenciones y prerrogativas siguientes:</p>
          <p>Primeramente, le damos facultad y licencia <hi rend="i">in scriptis</hi> para que en sus obscuras composiciones –sean en el género de versos que quisiere– no repudie ninguna extranjera voz, inusitada frase, exquisito verbo y extraordinaria novedad, aunque venga todo tinto en latino, griego o italiano.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, que las oraciones que escribiere en sus obras las pueda volver de abajo arriba, y de arriba abajo, y detrás adelante, sin que se pueda entender si es oración activa o pasiva, libres del dominio de la construcción, siguiendo el estilo de los oficiales de la ropa vieja, pues el que compra de su tienda unos calzones no sabe si se derivan de capa, balandrán o sotana.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le hacemos libre de escribir relaciones de casos sucedidos o maquinados a ciegos, pena de que, si las hiciere, por mal entendidas, antes le sean de costa que de provecho; y no es corta preeminencia hacerle exento de un ciego que le canse y fastidie.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le hacemos libre de las estafas de los valientes en las composiciones de las jacarandinas, pues la obscuridad, aunque asimila tal vez en lo aparente a sus términos germánicos, en el fondo dista mucho de parecerles, por no tener sus voces derivación de origen alguno.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le exoneramos de las obligaciones de hacer villancicos a maestros de capilla, monjas y devotos suyos, pena de que, si incurriere en este cansado ejercicio, vea sin provecho la solfa, desabrido el cantor y ayunos los oyentes.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le damos facultad para escribir fábulas en los versos que más gustare, procurando en todo guardar las constituciones de la república de Ginebra, en que asisten varias naciones hablando diferentes lenguas.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le concedemos las gracias que a los demás dé en admirar con sus obras, costándole poco cuidado el escribirlas.</p>
          <p>Con las cuales prerrogativas, preeminencias y exenciones le damos dicho grado y le constituimos en el pretendido honor, advirtiendo que se le guarde la antigüedad que le tocare en los actos públicos de nuestras academias. Dado en nuestro gimnasio culto y grave tribunal por las calendas de julio, año de 1624.</p>
          <p>El doctor don Candor, don Esplendente, don Brillante. Por su mandado. El secretario Libador.</p>
          <p>Este título, después de haberle leído el culto secretario, se le entregó al bachiller, y él a su padrino don Diego, porque le mandaron subir a lo alto del tribunal, donde, puesto de rodillas delante de sus regentes, descubierto el velo que les cubría los rostros, el que entre los dos presidía le puso un capirote de varios colores y al cuello un collar de higas de azabache y boj, advirtiéndole que aquel capirote con que le acababan de dar el grado significaba en la variedad de sus colores la que tenía de novedades la poesía culta, y el collar con las higas las que había de dar desde luego –como profesor que era de otra secta– a la poesía clara sin artificio y entendida de todos; y sacando luego una esponja que estaba en una bacía de plata empapada en tinta, le tiñó todo el rostro y manos con ella, diciéndole que con aquello quedaba perfecto culto en la obscuridad.</p>
          <p>A este punto se cayó al suelo la celosía de la India, descubriéndose el aparador de los ocultos fisgones que, con demostraciones de risa, comenzaron a hacer burla del pobre paciente, el cual, viéndose escarnecido de tanta gente que hasta allí no había visto, corrido y avergonzado, tapándose el rostro se fue huyendo de su presencia por la sala adelante y, dando en otro aposento correspondiente a ella, salió a un jardín, y de él por una puerta falsa al prado, a tan mal tiempo que, viniendo unos muchachos de una de aquellas cercanas huertas de comprar pepinos, viendo la horrenda figura del culto graduado, con venir negro le hicieron blanco de sus pepinos, gastándolos en su cabeza y cuerpo a costa de sus amos. Huyó nuestro bachiller de la pueril chusma, ofendido de la pepinal tempestad que descargaba sobre él, y los muchachos, yéndole a los alcances, como dicen, tuvo por bien de entrarse en el zaguán de una casa de un señor que estaba en la calle de Alcalá, en cuya puerta halló algunos criados suyos que le defendieron de la perseguidora canalla.</p>
          <p>Metiéronle en un aposento, no poco admirados de ver su extraña figura y ridículas insignias. Allí les dio cuenta de la solemne burla que le habían hecho, de que rieron mucho; y, habiendo anochecido, después que se lavó la cara el afligido bachiller y quitádose la insignia del negro grado, se fue a su posada acompañado de los que le habían favorecido, dándole una capa y un sombrero con que se cubriese. Llegó al mesón y, despidiéndose de los acompañantes, agradecido de su favor, sin aguardar a tomar un refresco, se puso a caballo con su criado a las ancas, y en breve tiempo llegó a su lugar, donde con la pena que llevaba de la recibida burla cayó malo de una grave enfermedad que le puso en los últimos términos de su vida. Y siendo Dios servido que mejorase de ella retirado en su patria, trató de proseguir con sus estudios, sin acordarse de hacer más versos cultos ni claros, echando de ver que a los ignorantes como él, que se metían en querer hacer lo que no entendían, eran dignos de aquel justo castigo.</p>
          <p>Grande fue el gusto que recibieron aquellas hermosas damas con la graciosa novela de su médico, a quien dieron todas las gracias por la buena tarde que les había dado con tantas sazones y donaires; y haciendo que doña Lucrecia mostrase su enigma, sacó un papel, y en él pintada una dueña con tocas largas, manto y monjil, herrada en el rostro como esclava y con un solo pie encima de un chapín que se descubría todo. Los versos decían:</p>
          
          
          <p/>
          <p><space rend="tab"> </space>La tierra le dio principio</p>
          <p>a mi humilde nacimiento</p>
          <p>para llegar al estado</p>
          <p>que agora gozo y poseo.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Y luego la industria humana</p>
          <p>por darme el cargo que tengo</p>
          <p>forjó para mi martirio</p>
          <p>exquisitos instrumentos.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Hizo el mundo confïanza</p>
          <p>de mi persona, poniendo</p>
          <p>sus tesoros en mi guarda,</p>
          <p>y su hacienda en mi gobierno.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Hasta fïarme sus vidas</p>
          <p>todos los hombres quisieron,</p>
          <p>y de sus mujeres e hijas</p>
          <p>el casto recogimiento.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Pero todas estas honras</p>
          <p>no las estimo ni precio,</p>
          <p>si cual fugitiva esclava</p>
          <p>me ponen hierros primero.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Y como me veo herrada,</p>
          <p>de tal manera obedezco,</p>
          <p>que no tengo libertad</p>
          <p>más de cuando quieren ellos.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Con todo he dado en un vicio</p>
          <p>sin que de él saque provecho,</p>
          <p>que soy amparo de amantes</p>
          <p>y se gozan por mis medios.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Muchas honras se han quitado</p>
          <p>por mí, y es la causa de esto</p>
          <p>ser abierta de conciencia</p>
          <p>siempre por falsos terceros.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Que si aquellos que me rigen</p>
          <p>me ponen en fuertes hierros,</p>
          <p>muy pocos son los que hago,</p>
          <p>pues en la prisión me quieto.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Mas tras todas estas faltas</p>
          <p>una preeminencia tengo,</p>
          <p>que a las monjas les confirmo</p>
          <p>el tercer voto que han hecho.</p>
          <p/>
          <p>Duda puso en todos el obscuro enigma y, preguntando Octavio a cada una de aquellas señoras que podría ser, ninguna hubo que diese la solución de ella, sino fue el doctor, que dijo que le parecía, y aun se afirmaba en ello, que era la puerta, dando todas las razones según los versos referidos por doña Lucrecia, la cual dijo que le había dado la verdadera declaración. Y prevenida doña Laura, sacó otro papel en que traía pintado un cofre con dos cerraduras encima, del cual estaban pintados un bonete, una tiara y una mitra, y los versos eran estos:</p>
          <p/>
          <p><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>
          </p>
          <p><space rend="tab"> </space>Soy un preciado tesoro</p>
          <p>que debajo de dos llaves</p>
          <p>vengo a presentarme al mundo</p>
          <p>para que me goce y trate.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Tan perenne que jamás,</p>
          <p>aunque entero me llevasen,</p>
          <p><space rend="tab"> </space>dejo de quedarme entero</p>
          <p>colmado de bienes grandes.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Yo tengo principio y fin,</p>
          <p>y es cosa rara y notable,</p>
          <p>que a los hombres hago ricos</p>
          <p>sin que puedan acabarme.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Por mí se animan los hombres</p>
          <p>a pretender dignidades,</p>
          <p>y dándoles mis riquezas</p>
          <p>–sin dejarlas– ricos se hacen.</p>
          <p><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Todas las ciencias del mundo</p>
          <p>hago que por mí se alcancen,</p>
          <p>porque un tesoro infinito</p>
          <p>para todos es bastante.</p>
          <p><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>La inclinación al provecho</p>
          <p>es un remedio admirable,</p>
          <p>para que de mí conozcan</p>
          <p>los estimados quilates.</p>
          <p><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Hablo a todos siendo mudo,</p>
          <p>ando el mundo sin mudarme,</p>
          <p>todos vicios reprehendo</p>
          <p>para que todos me alaben.</p>
          <p><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Aquestas dos cerraduras</p>
          <p>que en este mi cuerpo yacen,</p>
          <p>todos las pueden abrir</p>
          <p>porque a todos quiero darme.</p>
          <p><space rend="tab"> </space>Mas hay un impedimento</p>
          <p>a mi defensa importante,</p>
          <p>para que no gocen todos</p>
          <p>de mí si a verme llegaren:</p>
          <p><space rend="tab"> </space>que defiendo mis riquezas</p>
          <p>al rudo y al ignorante,</p>
          <p>y el docto, cuerdo y discreto</p>
          <p>halla la entrada muy fácile.</p>
          <p/>
          <p>No tuvo tanta dificultad en acertar este enigma como el pasado, si bien era más dificultoso, porque, por no cansarles con tenerlos a todos dudosos, descubrió la revelación que le había hecho de ella su hermana doña Constanza, diciendo ser el libro, porque los hombres estudiando eran señores de las ciencias y de las riquezas que por ellas se alcanzan. Enfadose doña Lucrecia de que hubiese ganado las gracias con lo que la había comunicado y dijérala alguna pesadumbre si no previniera Octavio, para poner paz a su disgusto, que doña Laura cantase, con una bien templada arpa que le trujeron, este romance:</p>
          <p/>
          <p>Zagales de Manzanares</p>
          <p rend="noindent">venid y veréis a Celia,</p>
          <p rend="noindent">alegría de estos campos,</p>
          <p rend="noindent">honor de aquestas riberas.</p>
          <p>Pastora que aquestos valles</p>
          <p rend="noindent">favorece su belleza,</p>
          <p rend="noindent">que imitada de las flores</p>
          <p rend="noindent">da ocasiones de soberbia.</p>
          <p>Instrumento a quien Cupido</p>
          <p rend="noindent">elige para que sea</p>
          <p rend="noindent">prisión de las libertades,</p>
          <p rend="noindent">motivo de las firmezas.</p>
          <p>Beldad de la idolatría</p>
          <p rend="noindent">en su decoro renueva,</p>
          <p rend="noindent">pues emulando deidades</p>
          <p rend="noindent">como a deidad la respetan.</p>
          <p>Sujeto en quien mis sentidos,</p>
          <p rend="noindent">el alma y las tres potencias,</p>
          <p rend="noindent">sin violencia, del amor</p>
          <p rend="noindent">de ser esclavos se precian.</p>
          <p>Esto publica Castalio</p>
          <p rend="noindent">a la causa de sus penas,</p>
          <p rend="noindent">a quien ya favorecido</p>
          <p rend="noindent">quiso cantar esta letra:</p>
          <p rend="space"> </p>
          <p rend="noindent">«Ya publica favores quien vio desdenes</p>
          <p rend="noindent">que borrascas de celos no permanecen».</p>
          <p/>
          <p>Tuvo buen remate la tarde con la sonora voz de doña Laura, con la buena letra y con la gran destreza que mostró cantándola. Despidiéronse Octavio y el médico de las damas, prometiendo de venir temprano el siguiente día; y para novelar en él le tocó la suerte a doña Constanza, el primero enigma al médico y el segundo a Octavio, yendo por el camino cuidadosos de maquinar cosa que diese gusto a las damas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
