<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  
  <text>
    <body>
      
      <div>
        <pb n="f. V"/>
        
        <p>Fue breve, habiendo nacido jueves once de julio de 1561 y muerto lunes 24 de mayo de
            1627, que sesenta y cinco años, diez meses y trece días brevísimo periodo fue a
          nuestro esplendor del más lucido y vehemente ingenio que ha producido nuestra nación, no
          gozado: que hombres tan grandes en ninguna profesión los sabe gozar, a estimarlos a lo
            menos no acierta. Su sangre fue nobilísima de un padre y
          otro. Su padre, don Francisco de Argote, corregidor de esta villa y muchas ciudades, padre
          de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name>. Su madre, doña Leonor de Góngora,
          igual en dicha del linaje y la sucesión a su marido, madre de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name>. Este fue el
          mayor lugar que alcanzaron de la fortuna, el que no pudo quitar a la naturaleza.</p>
        <p>Nació en Córdoba, honrada porfía de pueblo y feliz a ser en todos siglos, y entre tanta
          nobleza, patria de los mayores ingenios de su nación, quizá digo del mundo en esto. Pasó los años infantes, hasta quince, con el
          decoro y cuidado que pedía la educación de su sangre, advertida de las esperanzas mayores que, con el sol de la
          razón, comenzaron a amanecer en sus menores años. De esta edad le enviaron sus padres a
          Salamanca, madre príncipe de las ciencias todas, numeroso seminario, examen y taller de las
          juventudes, genios e ingenios de España. Entre todos se hizo conocer por singular <name type="polemista">don Luis</name>, mirado y admirado por Saúl <pb n="f. VI"/> de los
          ingenios, de los hombros arriba mayor que todos. No grandemente se adelantó en el
          estudio de los Derechos porque, desinclinado a ellos el genio y arrebatado de la violencia natural y amor de las letras humanas, se
          entregó todo a las Musas. Festivas
          ellas en aquellos años dulces y peligrosos, le dieron a beber (desatadas las gracias en los números) tanta sal que pasó el
          sabor sazonado a ardor
            picante. La edad floreciente, el genio
          gallardo y gustoso, el ingenio singular, la libertad de la nobleza (mal obediente a
          siempre justa rienda de la razón) padecieron la
          tempestad sabrosa y
          luciente de su pluma. Ni los demás escaparon de ella, y a vueltas de las costumbres comunes, que en
          doctrinales sátiras y españolas
          vivezas (cual ningún otro, aunque vuelva <name type="authority">Marcial</name> a cortar su pluma) acusó la de <name type="polemista">don LUIS</name>, salpicó tal vez la
          tinta las personas. De este no corregido ímpetu se dolió una vez y otra. Sea quietud a los
          ofendidos, que es raro el caso en que no han jurado los consonantes vehementemente
          de mentirosos, que los siglos todos lo han reconocido así, y que los mayores hombres del
          mundo han padecido insensible y desatentamente este daño sin que tiaras ni coronas
          hayan dejado de ayudar al número. Y séale disculpa a <name type="polemista">don Luis</name> este mismo sentimiento, pues en prosa,
          conversación y trato no ha visto España más ingenuo, más cándido hombre y más sin ofensa
          de otros, antes con suma estimación de los que parecía haber lastimado.</p>
        <p>Escribió muchos versos amorosos a contemplaciones ajenas: no se le prohíjen a su intento
          si no se le pueden emancipar a su pluma todos. Sea, empero,
          pública verdad, como cierta, que desde el día que se ordenó sacerdote no escribió versos ni cayó en
          error de los que las musas libres muestran achacarle.</p>
        <p>En los mayores años, o avisado de los asuntos,
          o escrupuloso del estilo menos grave en obras tan celebradas, no sin generosa vergüenza de algún
          amigo de <pb n="f. VII"/> menor edad (confesó él) se empeñó
          a la grandeza
          del <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title> y otros más breves poemas que
          enseñará esta estampa. Discurrir del crédito y calumnias y todo lo apologético de una
          parte y otra de este estilo pide más tiempo, y más notas de erudición, que estos renglones
            permiten. En la liza andan ingenios que lo batallarán bien estruendosamente. El autor de esta
            prefación a las
            <title>Obras de don Luis</title> no hace (por ahora) más profesión que de amigo suyo;
            lega y brevemente refiere la verdad y fía del espíritu grande de este español que
          vivirá en la memoria y aun en los labios de todos, e irá debiendo a la posteridad más
          aplauso siempre, pues por lo que tiene de muerte la ausencia, le veneraron en vida otras naciones.</p>
        <p>No quiero negar alguna más licencia que dio a sus Musas para
          huirse a la sencillez de nuestra habla castellana. Si no hubiera habido de estos
          atrevimientos, no solo no hubiera dejado los primeros paños de su niñez, mas ni sacado los
          brazos de las fajas supersticiosas de la ignorancia y del miedo nuestra infancia. Y cuando demasiadamente
            religioso el
            seso le confiese, o en la
          locución, voces latinas, o en la oscuridad y metáforas,
          descuido y afectación, prueben a vencerle con imitación no jocosa y reconocerán el paremia
          de los griegos: que el desliz del pie de un gigante es carrera para un enano.</p>
        <p>El estado, dignidades y comodidades de <name type="polemista">don Luis</name>, si no
          fuera vano nombre el de la Fortuna, muy corrida la dejaran de la venganza que quiso tomar de la
          Naturaleza, en la singularidad de este extraño y divino genio, pues un caballero de tantas
            partes, ni en menores, ni en mayores años, pudo ascender de
          una ración de la Santa Iglesia de Córdoba. Gloria de su iglesia, de su patria, de sus
          méritos no haberle mirado <pb n="f. VIII"/> templadamente, cuanto más reídose con él la
          Fortuna. ¿Qué ingenio, empero, tal vivió sin algunas lágrimas?</p>
        <p>Llamado a esta Corte de grandes príncipes, los gozó familiares y estimadores mucho,
          benéficos poco. Si bien a la gracia del duque de Lerma y del marqués de Siete
            Iglesias debió una capellanía de honor, que
          llaman de su Majestad; y al conde duque de Sanlúcar, el favor de dos hábitos de Santiago para dos sobrinos
          suyos. Y si no lo estorbara la muerte, se prometía algún mayor deshielo de su fortuna
          al abrigo de este príncipe.</p>
        <p>Enfermó peligrosamente y en algunas treguas del mal (que se le atrevió a la cabeza) volvió a Córdoba para que no le mereciese sepulcro
          sino el lugar que se honró patria con él. No fue
          lesión en el juicio el daño de la cabeza; en la memoria cebó la porfía del mal, acaso
          porque al morir <name type="polemista">don Luis</name>, en nosotros todos se había de
          repartir su memoria. Reconoció lo que debía a su profesión y a su sangre, y dejó consuelo de su muerte a sus amigos, descanso de la envidia a sus
            émulos.</p>
        <p>Todavía, aun en siglo libre de nuevos accidentes
          <name type="polemista">don Luis</name>, sus obras los han padecido. Y ya fuese la codicia,
          ya la curiosidad causa, las estampó la priesa. Conque faltas estas, no reparadas aquellas, mendosas todas, ya con amor, ya con autoridad, ha sido necesario recogerlas.</p>
        <p>Hallóse empero la amistad (que no parecía de amor propio o miedo ajeno) en don <name type="authority">Antonio Chacón, señor de Polvoranca</name>. Encendieron las cenizas de
            <name type="polemista">don Luis</name> fuego en su verdad cuando entre ellas el de tantos amigos se había apagado.
          Juntolas en vida de <name type="polemista">don Luis</name> con afición y cuidado,
            comunicolas con él con
          libertad y doctrina, y en su muerte, copiándolas
          en hermosas vitelas, en hermosísimos caracteres, las consagra al agrado y estimación del
          conde <pb n="f. IX"/> duque de Sanlúcar en el monumento estudioso y eterno de su
            biblioteca. El mismo agrado y estimación del conde duque y la ambición
          gloriosa suya de ilustrar las letras de España y honrar los ingenios de ella, permitirán,
          cuando juzgare convenir, segunda copia que dar a la estampa para seguridad del crédito de
          don Luis, en esta tumultuaria
          impresión ahajado, para lustre de esta nación con la notoriedad pública de la pluma
          de <name type="polemista">don Luis</name> a otras donde apenas llegaron
          sino las de su fama, y para gloria de este príncipe a quien verdaderamente se las debemos.</p>
        <p>A. A. L. S</p>
        <p>M. P.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
