<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vida de don Luis de Góngora</title>
        <author key="Pellicer y Tovar, José">José Pellicer y Tovar</author>
        <editor>Adrián Izquierdo</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>François-Xavier Guerry</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1630"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Texto de la edición</head>
        <div>
          <head>Vida de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name>
            por <name type="polemista">José Pellicer de Salas</name></head>
          <p>Para decir de tan excelente varón y referir sus alabanzas, quisiera exceder en
            elocuencia a todos los oradores griegos y romanos y hallarme en altura tanta que pudiera
            mi pluma eternizar la memoria de un ingenio que vivió para decoro, reputación y honor de
            su patria. Porque si alguna vez eché menos la gravedad del estilo y
            la alteza de la locución es ahora, para cifrar en breves razones y en sucinta relación
            cuanto he podido alcanzar de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name>. Nació jueves once de
            julio, año de mil quinientos y sesenta y uno, en Córdoba, ciudad populosa, antigua y
              príncipe de la Andalucía, cuyo clima felicísimo,
            con generoso tesón y porfía noble, en todos siglos está enseñado a llevar grandes espíritus y los mayores del orbe todo.
            Nacieron <authority>@Séneca</authority>, <authority>@Lucano</authority>
            primero; <authority>@Juan de Mena</authority> después; don <name type="polemista">Luis</name> ahora, en
            quien apuró lo más generoso y acendrado de su constelación
            estudiosa, tanto que para ser famoso este pueblo dichoso, todos le sobran, solo este
            hijo le bastaba, que ni la amenidad de su sitio, la fertilidad de sus campos, la
            excelencia de sus edificios y la nobleza de sus ciudadanos la darán tanto renombre como
            él, pues de la grandeza de Esmirna, ciudad principal, delicia de la Asia y patria de
              <authority>@Homero</authority>, solo el nombre de Homero sabemos.</p>
          <p>Fue su padre don Francisco de Argote (hijo segundo de la casa que hoy posee don Diego
            Leonardo de Argote, del hábito de Santiago), corregidor de muchas ciudades de España y
            de esta villa de Madrid, corte de reyes, madre de santos, de pontífices, de monarcas y
            de ingenios. Sus antecesores, según acuerdan las historias, fueron de aquellos
            nobilísimos conquistadores de Córdoba con el rey Fernando el Santo, de cuyo valor dura
            hoy la tradición en la torre que llaman de Los Argotes. Tuvo por madre a doña Leonor de Góngora,
            igual en la sangre a su marido, y por su virtud y dotes naturales, dignísima de <pb n="f. 1v"/> tanto hijo. De modo que por ambos lados fue don <name type="polemista">Luis
            </name>de familia ilustre y de lo más noble de su ciudad, en que se
            verifica que no hace estorbo para la eminencia la nobleza, antes la realza y la da
            lucimiento mayor.</p>
          <p>Pasó en casa de sus padres los años de la niñez, con la educación decorosa que puede
            presumirse de quien tiene pundonor y comodidad,
              descogiendo entre la medianía de
            los bienes de la fortuna la excelencia de los de naturaleza que poseía. Desatendió
            siempre, según oigo decir a sus contemporáneos, las travesuras de rapaz, tanto que
            admiraba ver que empezase a vivir a la luz del seso mucho más temprano de lo que podía
            esperarse de pocos años.</p>
          <p>No todas veces se adelantan las esperanzas, muchas tardan, si bien es necesario para
              adelante,
            pues va haciendo lugar para edad más
            crecida el que en la temprana da muestras de que ha de ser grande. Muchas premisas de lo
            que fue después se dejaron sospechar entonces, que por no malograrlas, sus padres le
            enviaron a que cultivase su natural
            dulcísimo, aunque verde. Quince años cumplía cuando comenzó a amanecer entre la
              doctrina, el ingenio,
            en Salamanca, Atenas insigne de España
            
            . Llevose el aplauso y los ojos de la admiración y la envidia, haciendo
            a don<name type="polemista"> Luis</name> más bien visto que a muchos, y más singular que
            a todos la nobleza, la gala, el lucimiento y el ingenio que, desahogándose, empezó con el donaire, por el despejo, pasándose de lo bizarro a mostrar, entre lo
              picante, lo agudo.
              Conque
            fue adquiriendo el título de primero entre catorce mil ingenios que se describían o matriculaban en aquella escuela entonces. La mudanza de tierra, la
            destemplanza fría de aquel suelo, los distraimientos a que se incitan los mozos llevados
            del apetito y del ejemplo le negociaron una enfermedad rigurosa, de que se halló tres
            días en los umbrales de la muerte, sin habla. La edad briosa y el regalo,
            mediando la Providencia divina, le volvieron a la salud antigua y, habiendo convalecido,
            celebró su mal en aquel sazonadísimo soneto que
            dice:</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Muerto me lloró el Tormes en su orilla, </l>
              <l>en un parasismal sueño profundo, </l>
              <l>en cuanto don Apolo el rubicundo </l>
              <l>tres veces sus caballos desensilla </l>
            </lg>
            <pb n="f. 2r"/>
            <lg>
              <l>Fue mi resurrección la maravilla</l>
              <l>que de Lázaro fue la vuelta al mundo,</l>
              <l>de suerte que ya soy otro segundo</l>
              <l>Lazarillo de Tormes en Castilla.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Entré a servir a un ciego, que me envía,</l>
              <l>sin alma vivo, y en un dulce fuego,</l>
              <l>que ceniza hará la vida mía. </l>
            </lg>
            <lg>
              <l>¡Oh qué dichoso que sería yo luego,</l>
              <l>si a Lazarillo le imitase un día</l>
              <l> en la venganza que tomó del ciego!</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Estos versos hacía en aquella edad, y así no me maravillo que no se diese del todo a la
            atención de los derechos, que era la facultad a que le inclinaban sus padres, porque
            obedeciendo a su natural, se dejó arrastrar dulcemente de lo sabroso de la erudición y
            de lo festivo de las Musas, que en años tan tiernos parece que le criaron como a <authority>@Hesíodo</authority>, o que
            nació en su regazo, como ya se decía de <authority>@Sidonio
              Apolinar</authority>. Con este dulce
              divertimiento mal pudo granjear nombre de estudioso ni de estudiante, pero él trocaba gustoso
            estos títulos al de poeta erudito, el mayor de los de su tiempo, con que comenzó a ser
            mirado con admiración y aclamado con respeto. Supo con elegancia
            la lengua latina, en que llegó a escribir versos muy de buen aire. Pero en la castellana
            se adelantó tanto que, en su edad peligrosa, bebió con los equívocos españoles
            tanta sal a los números latinos, que se hallaron mal contentos
            muchos a quien su donaire llegó a tocar, entre las burlas del gracejo, con las veras de
            la ofensa, pues no se detenía en los defectos su estilo, sino que se deslizaba a manchar con los
              rasgos las personas. Porque los
            años, el espíritu, el gusto, el desahogo mal podían templar la pluma, o embotarla,
            cuando el ingenio se cortaba tan agudo, no solo hacia las costumbres generales sino
            contra particulares defectos con más viveza que <authority>@Marcial</authority>
              pudiera. Este ardor vehemente, mal advertido en los primeros años, le contristaba en los
            mayores después y le ponía tan en el disgusto, que casi se rozaba en escrúpulo. Decía
            que el alivio que les quedaba a los lastimados de la sátira era advertir que siempre los
            consonantes se visten de la mentira, y para ella nunca se anda en
            pesquisa de la verdad, sino del donaire que venga al propósito, o cuanto más de parte de
            la malicia o de la <pb n="f. 2v"/> risa saliere, es más bien vista y recibida mejor. Que
            no sé qué dulzura o atracción tiene el escuchar decir mal de otros, que nos suenan mejor
            los vituperios que los elogios, las calumnias que las alabanzas. Dolióse don <name type="polemista">Luis</name> cuando vio, enseñado de la cordura, el daño que causó con
            sus burlas en la mocedad, y entre el desabrimiento que le hacía haber deslucido a muchos, topó fácilmente con el escarmiento, que redujo a
            enmienda, moderando en sus mayores años el natural que corrió precipitado en los
            menores. Templole el arrepentimiento en la vejez aquellos verdores de la juventud,
            viviendo siempre con miedo de la residencia que había de dar a Dios el día último de su vida, y lo que más le congojaba era
            no poder restituir con el dolor lo que desdoró con la pluma. De esto se lamentaba
            pesaroso, y así en su conversación y pláticas familiares, se hallaron honrados de su
            boca con grandes alabanzas cuantos se dieron por ofendidos de sus musas, culpándose a sí
            propio y desmintiendo sus versos mismos. Los que escribió amorosos fueron siempre de
            otra intención y a asuntos que amigos y poderosos le encomendaban, pues desde el día que
            se ordenó de sacerdote comunicó con tanto recato y con atención tan modesta las musas que no
            imaginó en cosa que tocase a indecencia; antes trató
            con tanto respeto su dignidad como quien cada día celebraba a Dios y le consagraba. Ejemplar que
            deben seguir los sacerdotes todos, atendiendo a no hacer sagrado
            de su ministerio mismo, ni inmunidad del sacerdocio, para desde allí atreverse a
            acciones que sin este privilegio soberano a que se debe tan profunda veneración, no
            osaran intentarlas. Pues es inmodestia grande y
            desatención irreligiosa durar en el odio y, a título del carácter divinamente impreso,
            desmandarse a la sátira el que debe cuidar de la edificación de los fieles. Por esto don
              <name type="polemista">Luis</name>, llegándole con el nuevo oficio y con la
            consideración el desengaño de que los asuntos festivos o libres ni decían con el decoro de su profesión, ni el
            estilo vulgar se ajustaba al estilo a que le llamaba su espíritu, bien hallado con su
              vocación y juzgando que la opinión
            que tenía en todas naciones era por obras no dignas por sí solas de genio tanto, por
            versos donde lo más esencial venía a ser el chiste, el juguete o el equívoco de
            que es tan capaz la lengua española, quiso añadirse reputación más sólida y fama más
            elevada buscando un rumbo nuevo para la inmortalidad. Hallole felicísimamente,
            porque según él confesaba <pb n="f. 3r"/> públicamente, estudió la cultura en aquel peregrino ingenio, padre de la elocuencia de
            España, maestro sin duda de los maestros de ella, orador perfecto de nuestra edad, <authority>@fray Hortensio Félix Paravicino</authority> que, entonces como ahora, era
            asombro y ornamento de su nación. Decía don <name type="polemista">Luis</name> que la
            atención con que oía sus oraciones evangélicas o sermones en el púlpito, la frecuencia
            con que asistía en su celda y la conformidad del ingenio, le despertaron a que
            aspirase a la alteza del lenguaje y grandeza de su estilo, y para esta verdad cotejaba los versos que escribió los
            veinte años antes de su muerte, hallando diferencia bien considerable en los
            antecedentes. Llenas ya de este furor sublime las ideas,
            capaces de ardor tanto, intentó el poema del <title>Polifemo</title>. Escribiole, diole
            a luz con tanta admiración de los eruditos como envidia de los ignorantes. Fue esta de las novedades que escandalizó a los que,
            contentos con la llaneza del estilo en que se hacían lugar, llevaron
            mal que se introdujese lo que no habían de saber imitar, a quien escribió don <name type="polemista">Luis</name> así:</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Pisó las calles de Madrid el fiero</l>
              <l>monóculo galán de Galatea</l>
              <l>y, cual suele tejer bárbara aldea</l>
              <l>soga de gozques contra forasteros,</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>rígido un bachiller, otro severo,</l>
              <l>crítica turba al fin, si no pigmea,</l>
              <l>su diente afila y su veneno emplea</l>
              <l>en el disforme cíclope cabrero.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>A pesar del lucero de su frente,</l>
              <l>le hacen obscuro, y él, en dos razones</l>
              <l>que en dos truenos libró de su occidente,</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>«Si quieren — respondió — los pedantones</l>
              <l> luz nueva en hemisferio diferente,</l>
              <l>den su memorïal a mis calzones».</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Escribió después la <title>Soledad primera</title> y, apenas la publicó, cuando padeció
            semejante invasión que el <title>Polifemo</title>, acusándole de oscuro los que no le
              entendían. Respondió a los que no lo entendían con
            el desprecio, con la risa, pero mejor en otro soneto, sin género de duda grande:</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Con poca luz y menos disciplina</l>
              <l>al voto de un muy crítico y muy lego,</l>
              <l>salió en Madrid la Soledad, y luego</l>
              <l>a palacio con lento pie camina.</l>
            </lg>
            <pb n="f. 3v"/>
            <lg>
              <l>La puerta  le cerró de la
                Latina</l>
              <l>quien duerme en español y sueña en griego,</l>
              <l>pedante gofo, que, de pasión ciego,</l>
              <l>la suya reza, y calla la divina.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Del viento es el pendón pompa ligera,</l>
              <l>no hay paso concedido a mayor gloria,</l>
              <l>ni voz que no la acusen de extranjera.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Gastando, pues, en tanto la memoria,</l>
              <l>ajena invidia, más que propia cera,</l>
              <l>por el Carmen la lleva a la Victoria.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Del modo mismo se portaron sus émulos con la <title>Soledad segunda</title>, reprehendiendo el
            estilo, las metáforas, las alusiones y demás tropos de que usa con frecuencia don <name type="polemista">Luis</name>, que se desahogó de las calumnias en otro soneto no menor
            y más grave:</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Restituye a tu mudo horror divino,</l>
              <l>amiga Soledad, el pie sagrado,</l>
              <l>que captiva lisonja es, del poblado,</l>
              <l>en breves hierros  pájaro ladino.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Prudente cónsul, de las selvas dino,</l>
              <l>de impedimentos busca, desatado,</l>
              <l>tu claustro verde, en valle profanado</l>
              <l>de fiera menos que de peregrino.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>¡Cuán dulcemente de la encina vieja</l>
              <l>tórtola viuda al mismo bosque incierto</l>
              <l>apacibles desvíos aconseja!</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Endeche el siempre amado esposo muerto</l>
              <l>con voz doliente, que tan sorda oreja</l>
              <l>tiene la soledad como el desierto.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Dejemos ahora el discurrir sobre el estilo, pues luego diremos de él en su defensa, y pasemos a las medras que don
              <name type="polemista">Luis</name> tuvo y a los aumentos que alcanzó, pues no obstante
            que fue el mayor hombre de España en su tiempo, se halló tan atrasado en las
            comodidades, que parece que la Fortuna, en odio de la Naturaleza, quería tenerle
              ajado en la necesidad <pb n="f. 4r"/> y hacerle que gastase de la paciencia y
            del sufrimiento cuanto le faltaba de sus bienes, pues en su patria, Córdoba, nunca pudo
            conseguir más valimiento con la dicha que ser racionero de su iglesia, estrecho puesto para caballero tan
            calificado y tan lucido ingenio. No se desmandaba en tanta apretura al despecho, pues una de las mayores
            circunstancias que le constituían por varón singular fue la tolerancia con que padecía
            verse desmedrado sin alterarse, desconfiando de merecer aun los puestos que tenía y
            contentándose con ver que sus amigos se lastimasen de la cortedad de su suerte. Vino a
            la Corte a instancia de grandes señores que afectaron su
            comunicación pero no su utilidad, quedándose las finezas en la familiaridad sola sin acertar a ser aumentos. De esto
            se querella más de una vez en sus escritos, pues estorbándole la parte más preciosa de esta vida y la
            alhaja de más estimación, que es el tiempo, los poderosos que le asistían se hacían
              afuera de todo cuanto era provecho suyo, y cierto que es la pensión más penosa que tiene un entendido haber de
            hacer servil el talento, el ingenio y la erudición a disposición de los príncipes, que
            los manejan no más de para crédito o entretenimiento, sin cuidar del acrecentamiento de
            lo que estiman. Nadie más bien visto que don <name type="polemista">Luis de
              Góngora</name>, más bien admitido, más buscado de los mayores en calidad y en letras.
            Y con todo este valimiento todo cuanto pudo conseguir en la monarquía pasada, con la
            inclinación que don Rodrigo Calderón, en lo más
            encumbrado de su privanza, le tuvo, y con la gracia que halló en el duque de Lerma, fue la
            merced de capellán de honor de la Majestad Católica del señor rey Felipe tercero, el
            Piadoso. Y en esta, de la generosidad prudente del conde duque de
            Sanlúcar, el favor de dos hábitos de Santiago para dos sobrinos suyos. Aunque, si no le acortara los pasos la muerte, hallara en la
            incomparable benignidad de este príncipe un desquite grande de las fortunas pasadas, por
            ser de su natural inclinado a favorecer los hombres de tantos méritos. Vivió en esta
            Corte once años, adulado de la esperanza dulce que tiene atareados a los más
            pretendientes, muy oficioso en las sumisiones, cortesías y demás ceremonias vanas que ha
            inventado la necesidad y admitido <pb n="f. 4v"/> la elevación ambiciosa de los
            ministros que, embarazados en esta adoración, no encuentran con el
              despacho, pues en cada
              expediente que se concluyen pierden muchos feligreses que los
            idolatran.</p>
          <p>Adoleció al fin muy de peligro a sazón que sus
            amigos estaban ausentes, asistiendo al rey nuestro señor Felipe Cuarto, el Grande, que
            Dios guarde, en la jornada que hizo a Aragón. Si bien por la solicitud de
            alguno que lo supo ser, cuidó de su salud la Reina
            Nuestra Señora, que viva felices años, enviándole médicos y regalos, dando ejemplar con
            su esclarecido, piadoso y caritativo ánimo, en que estudien los monarcas el modo de
            acariciar a los beneméritos, que son las joyas más preciosas de una república. Algo, aunque mal convalecido, deseó
            retirarse a su natural, que maltratado de la dolencia que se
            le atrevió a la cabeza, en los intervalos o intercadencias del mal, conocía que para
            caminar jornada que no vuelve a repetirse y al fin para morir, era necesario más sosiego
            que el de la Corte, donde aun a morir no se acierta despacio. Quiso desviarse de los tumultos y estorbos
            cortesanos, casi adivinando morir, como había temido, en el año climatérico, se trasladó a Córdoba para que le diese piadoso monumento el pueblo
            mismo que le sirvió de cuna. No padeció el juicio, como se divulgó, aunque enfermó de la
            cabeza, que en la memoria fue donde hizo presa el achaque, embargándole al alma aquella
            potencia tan esencial para quien se mira cerca de desatarse de la cárcel penosa del
            cuerpo y desamparar esta porción frágil de tierra. Restituyósela la soberana Providencia cuando más la había menester, junto con el
            conocimiento de que se iba faltando, para que no le cogiese desprevenido el golpe que
              esperaba. Y así,
            habiendo cumplido con las obligaciones de católico cristiano y reconocido que iba a dar
            residencia al Juez Supremo de los más leves y más menudos pensamientos,
              protestando que moría en la obediencia de
            la Iglesia, nuestra madre, pidiendo y recibiendo los sacramentos, rindió el espíritu a
            su Hacedor el segundo día de Pentencostés, lunes, a veinticuatro de mayo de mil y
            seiscientos y veintisiete, habiendo vivido sesenta y cinco años, diez meses y trece
            días; brevísimo curso de tiempo y corto siglo para varón <pb n="f. 5r"/> tan grande.</p>
          <p>Gran día fue este para la envidia de sus émulos y costoso para el cariño de sus
              amigos; aquellos se gozaron en su
            muerte y estos se entristecieron, celebrándose a un tiempo exequias y regocijos.
            Enterráronle en la santa iglesia de Córdoba, en la capilla de los Góngoras, sin poner
            epitafio sobre su sepultura. Pero mucha inscripción es el silencio y, a quien sirve de
            sepulcro todo el orbe, su mismo nombre es el más capaz epitafio.</p>
          <p>Fue don <name type="polemista">Luis</name> de proporcionada estatura, ni grande ni
            pequeña. El rostro aguileño, la frente espaciosa, que tiraba a calvo, los ojos grandes,
            la nariz corva y afilada, la color morena algo, la barba
              decente, y en todo con señales de hombre insigne. El semblante era afable, cortés y apacible; su
            conversación afable, suave y
            gustosa. Su modestia fue, en gran manera, igual a su ingenio, que mezclada con la
            suavidad de sus costumbres, con la integridad de su ánimo, la festividad de su
            trato, le hacían amado y querido entre los hombres de mayor opinión. Amaba los ingenios
            y se alegraba con ellos tanto, que comunicándole yo algunas puerilidades mías, se las
            hacía repetir muchas veces diciendo que le remozaban. Fue docilísimo y se reducía con facilidad a enmendar lo que le censuraban. Jamás harbó soneto ni apresuró obra alguna: no contentándose con una y
            otra lima,
            hacía que pasase por la censura rígida de sus amigos de quien tenía satisfacción. Era
            muy aficionado a <authority>@Virgilio</authority>,
              <authority>@Claudiano</authority> y <authority>@Horacio</authority>. Estaba no mal en los
            principios de las ciencias, de modo que la
            vez que en sus escritos se ofrece a hablar de alguna, se ve que no estaba mal alumbrado
            en los fundamentos. La erudición que alcanzó no fue muy honda, pero fue la bastante para
            que sus obras no carezcan de los ritos, fórmulas, costumbres y ceremonias de los
            antiguos en lo místico, alegórico, ritual y mitológico. Hállanse en las locuciones de
            don <name type="polemista">Luis</name> muchas imitaciones de <authority>@Eurípides</authority>, <authority>@Calímaco</authority>, <authority>@Apolonio Rodio</authority>, <authority>@Nonio Panopolitano</authority>, <authority>@Quinto Calabro</authority>, <authority>@Homero</authority>, <authority>@Museo</authority> y demás poetas griegos. En
            muchas partes se roza con las oraciones de <authority>@Aristéneto</authority> y <authority>@Dión Crisóstomo</authority>, con lo venusto de <authority>@Anacreonte</authority>, <authority>@Heliodoro</authority> y
              <authority>@Aquiles Tacio</authority>, no porque a mi juicio los
            viese, sino porque fue tan grande el natural de don <name type="polemista">Luis</name>,
            que con él solo pudo igualar los griegos y latinos, pues, si los vio para
            imitarlos, fue mucho, y si no los vio, fue <pb n="f. 5v"/> mucho más. Quedaron los
            escritos de este insigne varón con su muerte desamparados y sin quien cuidase de ellos,
            sujetos a perderse en los originales y a echarse a perder en las copias, y no habiendo
            querido darlos a la prensa en vida con cuidado, se los estampó, o la enemistad, o la
            codicia, con prisa, con desaliño, con mentiras y con obras que le adoptó el odio de su
              nombre. Tan otras salieron de las que
            eran antes, que llevaron bien sus afectos que se recogiesen de orden justificada y
              soberana. No faltó, pues, quien, con la afición de amigo y la
            piedad de noble, tratase de conservarlas, acudiendo al reparo de la opinión de don <name type="polemista">Luis</name>, que iba desmoronada. Y así, <authority>@don Antonio Chacón, señor de
              Polvoranca,</authority> caballero de grandes partes, que, con la familiaridad que tuvo con
            él alcanzó también mano para recogerlas todas habiéndole comunicado lo más retirado de
            ellas, las copió todas en sutiles vitelas, en bizarros caracteres y en costosas encuadernaciones, en cuatro
              tomos, las consagró todas al
            nombre y protección del conde duque de Sanlúcar, para que en su excelentísima y numerosa
            biblioteca se conserven contra el olvido, mejor que las de <authority>@Homero</authority> en la preciosa caja del otro príncipe, para que las halle la
            posteridad veneradas y, entre el polvo docto, las respeten los siglos venideros.
            Escribió para estos volúmenes su vida, grande y religiosa
            
            pluma, con título de prefación, donde cumplió con la profesión de amigo legalmente, dictando también
            para su retrato aquella estancia que va en el que yo estampo en este libro, sin querer declarar su nombre. Ambas cosas deseé
            yo imprimir, pero no pude conseguir de su modestia si no es la una, y esa con dificultad
            no poca. Ofrecí yo, en vida, a don <name type="polemista">Luis</name>, el comentarle sus obras, y aunque él lo rehusó, entre la
            modestia y el agradecimiento, yo he
            querido cumplir mi obligación y estudiar de camino sus escritos para que, arrimado a su
            fama, consiga por él algún género de opinión. Salen ahora las obras más principales en este primer tomo, para que en
            el segundo les quede lugar a las menores, si bien varón tan grande como don <name type="polemista">Luis</name> merecía espíritu más elevado que el mío. Y no entiendan sus enemigos que ha muerto, pues en sus obras vive
            inmortal contra el tiempo, y a pesar de las envidias ha de durar su memoria eterna
            contra el tesón de los años y la porfía de los siglos, que en cuanto el mundo
            permaneciere, ha de estar constante el nombre heroico de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name>.</p>
          <p>Y a cuya memoria eterna, y a cuyas cenizas doctas, triste y piadosamente, don <name type="polemista"><hi rend="i">Joseph Pellicer de Salas y Tovar</hi></name> escribió
            este epitafio para que sirva en su monumento.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
