<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prólogo a las obras de Fray Luis de León</title>
        <author key="Quevedo, Francisco de">Francisco de Quevedo</author>
        <editor>Lía Schwartz, Samuel Fasquel</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Pedro Conde Parrado</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Felipe Joannon</name>
          <resp>stylage et édition word</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1631"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <!--
      <div>
        <head>Datos bibliográficos</head>
        <table>
          <row>
            <cell>Editor científico</cell>
            <cell>Lía SCHWARTZ y Samuel FASQUEL</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Autor</cell>
            <cell>Francisco de QUEVEDO</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Destinatario / dedicatario</cell>
            <cell>Conde Duque de OLIVARES</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Título</cell>
            <cell>«Al excelentísimo señor Conde-Duque, gran canciller, mi señor», en fray Luis de León, <hi rend="i">Obras propias y traduciones latinas, griegas y italianas con la paráfrasi de algunos psalmos y capítulos de Job</hi> […] (Madrid: en la imprenta del reino, 1631).</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fecha</cell>
            <cell>1629-07-21 para el texto que editamos. Pero la publicación es de 1631</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fuentes</cell>
            <cell>
              <p rend="noindent">BNM U/4479</p>
              <p rend="noindent">HSA, New York</p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Ediciones modernas</cell>
            <cell>Rivers (1998) y Azaustre (2003b)</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Responde a otro texto</cell>
            <cell/>
          </row>
          <row>
            <cell>Referencias a la polémica</cell>
            <cell/>
          </row>
        </table>
      </div>
      -->
    
    <body>
      <div>
        <index indexName="resp" n="Quevedo, Francisco de"/>
        <index indexName="date" n="1631"/>
        <head>Texto de la edición</head>
        <p rend="center"><pb n="7"/> A don Manuel Sarmiento de Mendoza, canónigo magistral de la
          Santa Iglesia de Sevilla.</p>
        <p/>
        <p rend="center">Don Francisco de Quevedo Villegas</p>
        <p/>
        <p>Si de la manera que vuestra merced ha sido pródigo en alentar los varones
          que en su tiempo han sido insignes en la virtud y las letras, cuidando con caridad
          desvelada de preservar sus memorias y alargar la vida a sus escritos, hubiera desembarazado su modestia de escrúpulos encogidos, en que
          detiene grandes tesoros de sus vigilias en entrambos testamentos y en toda lección, con
          mejor fruto se hubiera gastado el papel estos años. Dejome vuestra merced <pb n="8"/>
          estas obras grandes en estas palabras doctas y estudiadas, para que sirviesen de antídoto
          en público a tanta inmensidad de escándalos que se imprimen, donde la ociosidad estudia
          desenvolturas, cuanto más sabrosas, de más peligro. Yo obedecí a su orden de
          vuestra merced y a mi deseo, dedicándolas al Conde-Duque, en cuya grandeza deben tener
          amparo, y en cuyo talento con eminencia pueden hallar cabal la estimación de su precio.
          Así me desempeño con el autor y con vuestra merced, a quien dé Dios larga vida con buena
          salud.</p>
        <p/>
        <p rend="center"><pb n="15"/> Al Excelentísimo Señor Conde-Duque,</p>
        <p rend="center">Gran Canciller, mi señor</p>
        <p/>
        <p>Por sí hablan, excelentísimo señor, las obras del reverendísimo fray Luis de León con
          mejor pluma y lengua que lo podrá hacer algún apasionado suyo. Son en nuestro idioma el
          singular ornamento y el mejor blasón de la habla castellana, con inclinación tan severa a los estudios varoniles que, aun en el desenfado de las
          vigilias positivas y escolásticas –de
          esto le sirvieron los consonantes–, nos dio <pb n="16"/>fácil y docta la filosofía de las virtudes, y
          dispuso tan apacibles a la memoria los tesoros de la verdad, que con logro del
          entendimiento ocupa su recordación que, faltos de este decoro, embarazan escritos o vanos o
            escandalosos.</p>
        <p>En la parte primera, que es toda de intentos que eligió la madurez de su seso, la
          dicción es grande, propia y hermosa, con facilidad de tal casta que ni se desautoriza con
          lo vulgar ni se hace peregrina con lo impropio. Todo su estilo con
          majestad estudiada es decente a lo magnífico de la sentencia, que ni ambiciosa se descubre
          fuera del cuerpo de la oración, ni tenebrosa se esconde
          –mejor diré que se pierde– en la confusión afectada de figuras y en la inundación de
          palabras forasteras. La locución esclarecida hace
          tratables los retiramientos de las ideas y
          da luz a lo escondido y ciego de los conceptos. Esto mandaron con imperio los que escribieron artes<pb n="17"/> de
          poesía, y escribieron de esta suerte los que tienen el imperio de los poemas. Y en todas lenguas aquellos solos merecieron
          aclamación universal que dieron luz a lo oscuro y facilidad a lo dificultoso; que
          oscurecer lo claro es borrar, y no escribir; y quien habla lo que otros no entienden,
          primero confiesa que no entiende lo que habla. <authority>Plinio</authority><title>, Naturalis Historia</title>,
          cap. 22, lib. 11: <quote><hi rend="i">Irridenda facundia quae rem non explicat, sed
              inuoluit</hi></quote> (Hase de menospreciar la facundia que antes envuelve la
          sentencia que la declara).</p>
        <p>Y si los que afectan esta noche en sus obras quieren alabanza por decir tiene dificultad
          el escribir nudos ciegos y no ser inteligibles,
            <authority>san Jerónimo</authority>
          <title>ad Nepotianum</title> los desnuda de esta presunción cuando dice: <quote><hi rend="i">Nihil tam facile quam vilem plebeculam et indoctam contionem linguae
              volubilitate decipere, quae quidquid non intelligit plus miratur.</hi></quote> (No hay
          cosa tan fácil <pb n="18"/> como engañar la indocta plática y la vil plebe con la
          tarabilla de la lengua; porque la gente baja y ignorante más admira lo que menos
            entiende).</p>
        <p>Dispuesto este discurso con tal autoridad, propondré el texto del escándalo, que en la
            <title>Poética</title> de <authority>Aristóteles</authority> dice así: <quote><hi rend="i">λέξεως δὲ ἀρετή</hi>;</quote> basta, porque haga más fe, empezar el texto de
          que es tal la versión: <quote><hi rend="i">Dictionis autem virtus et perspicua sit,
              non tamen humilis; quae igitur ex propriis nominibus constabit maxime perspicua erit;
              humilis tamen, exemplum sit Cleophontis Stheneli</hi><hi rend="i">; quae poesis illa veneranda, et omne plebeium excludens,
              quae peregrinis utetur vocabulis: peregrinum voco varietatem linguarum, translationem,
              extensionem, tum quodcunque a proprio alienum est.</hi></quote> (La virtud de la
          dicción ha de ser perspicua, no humilde: la que constare de nombres propios será
          perspicua; sea ejemplo de la humilde la poesía de Cleofonte y de Esténelo. Aquella es venerable y
          excluye todo lo que es <pb n="19"/> plebeyo, que usa de vocablos peregrinos; peregrino
          llamo la variedad de lenguas, translación, extensión, y todo lo que es ajeno de lo
            propio).</p>
        <p>Este lugar del Filósofo, a los que descansaron en este punto la lección
          –temiendo por larga jornada la de su desengaño, estando en otro renglón inmediato– ha dado
          ocasión de errar, no modo de escribir. Son hombres que despiden el estudio en llegando a
          la cláusula que desean.
          Aclaman estos renglones por texto expreso, en disculpa de los barbarismos y solecismos que
          escriben, de que resulta la enigma. Pocos
          pasos que dieran los ojos en el libro, leyeran el desengaño en estas palabras
          consecutivas: <quote><hi rend="i">Verum si quis haec omnia simul congerat, vel aenigma
              efficiet, vel barbarismum. Aenigma quidem si translationes, barbarismum quidem si
              linguas</hi></quote> (Empero si alguno rebuja todas estas
          cosas juntas, o hará enigma o barbarismo: enigma, si amontona translaciones; barbarismo<pb n="20"/>, si lenguas).</p>
        <p>Aquel <hi rend="i">vel</hi> que la versión puso, <authority>Aristóteles</authority> en el texto lo usurpa por <hi rend="i">et</hi>, <quote><hi rend="i">ἠ αἴυιγμα</hi><hi rend="i"> ἠ
              βαρβαρισμός</hi></quote>, y débese entender así. Poco duró el alborozo a los
          mezcladores de lenguas y translaciones; y porque no se dude qué es enigma en estos
          estilos, el propio <authority>Aristóteles</authority> prosiguiendo lo dice:
              <quote><hi rend="i">Aenigmatis forma ea erit oratio scilicet quae ex minime
              congruentibus ex se constet</hi></quote> (Aquella será la forma del enigma que
          constare de cosas menos congruentes entre
          sí). <quote><hi rend="i">Hoc itaque per nominum compositionem minime effici potest; per
              translationem vero potest, ut «vidi igne, atque aere virum viro inhaerentem
            unum»</hi></quote> (Y esto por la composición de los nombres no se puede hacer; puede
          hacerse por la translación de esta manera: «Vi, con fuego y metal, varón a varón encima
            uno»). Quiso decir
          el escritor enigmático: <hi rend="i">Vidi virum super viro cucurbitulam aeneam
            interuentu</hi><hi rend="i"> ignis
            applicantem</hi>: fue translación <hi rend="i">fuego</hi> por <hi rend="i">llama</hi>, y
          segunda translación <hi rend="i">metal</hi> por <hi rend="i">cucurbita</hi><pb n="21"/>, y
          tercera <hi rend="i">aglutinare</hi>, que es metáfora según la proporción. No
          me malquistaré con aplicar esto, ni decir de qué estilo sea apodo: desde el texto del
            Filósofo es fiscal la cláusula de muchos escritos.</p>
        <p>Hablar con vuestra excelencia en verificar este descamino de la pluma es la autoridad
          mayor, ya se ve; más docta, ya se sabe, pues siempre ha escrito tan fácil nuestra lengua y
          tan sin reprensión como se ha leído en la instrucción que
          vuestra excelencia dio al duque de Medina de las Torres, su hijo: tratado que juntamente
          le mostró buen padre y buen maestro; discurso que atesorarán las edades por venir, y
          que obedecerán en ellas los que en grandes lugares quisieren asegurar el acierto y hacer
          bienquista la virtud eminente en la buena fortuna. Escribió vuestra excelencia otra carta,
          que imprimió el duque de Carpiñano, donde con las dudas enseña y con las preguntas
          reprende los halagos que desecha, y pidiendo vuestra excelencia <pb n="22"/>
          advertimientos para la tolerancia de lo molesto en las audiencias, enseñó al autor lo que
          debió escribir y lo que pudo excusar, sin afectación ni dificultades, enseñando juntamente
          a escribir y a obrar. Ni ha mostrado vuestra excelencia afición a otro estilo. Admitió con benignidad las obras de <authority>Fernando de Herrera</authority>, tesoro de la cultura española, siempre admirado de los
          buenos juicios. Prendas son todas que alentaron este discurso para enriquecerse con su
          nombre y asegurarse, pues sale cobrando enemigos de balde.</p>
        <p>Pues lo que <authority>Aristóteles</authority> dice no es malicia mía, y menos
          cuando <authority>Demetrio Falereo</authority>, en el libro <title>De
            elocutione</title>, parece que le traslada y le repite: <quote><hi rend="i">Dictionem
              autem in hac figura orationis exquisitam et immutatam nec nimis vulgarem oportet esse;
              sic enim amplitudinem et dignitatem habebit. Propria autem et usitata dictio dilucida
              quidem semper est; verum hoc</hi></quote><pb n="23"/><quote><hi xml:lang="fr" rend="i"> ipso facile contemnitur. Primum igitur translationibus est utendum (hae enim vel
              maxime et voluptatem et amplitudinem conferunt orationibus), non tamen crebris et
              frequentibus; alioquin dithirambos loco orationis scribemus, neque longe petitis, sed
              ex ipsa re et ex simile sumptis</hi></quote>. (Conviene
          que sea la dicción en esta figura de oración, exquisita, inmutable y no demasiadamente
          vulgar; así tendrá amplitud y dignidad. Pero la dicción propia y usada siempre es
          dilúcida, pero por eso se desprecia fácilmente. Lo primero se ha de usar de translaciones,
          porque éstas dan autoridad y ser a la oración; mas no han de ser frecuentes. De otra
          suerte, en lugar de oración haremos ditirambos. Y no se han de buscar de cosas remotas,
          sino de las propincuas y semejantes). No deja <authority>Demetrio</authority> disculpa a los que
          interpretan mal al <authority>Filósofo</authority>; y es cierto que todos aborrecieron la afectada
          oscuridad y los enigmas.</p>
        <p>Grande ejemplo es el que <pb n="24"/> trae <authority>Erasmo</authority> en las
          <title>Apophtegmas de los filósofos</title>, tratando de <authority>Augusto</authority>: <quote><hi rend="i">Maecenas, vir alias
              laudatus, in stilo lasciuiebat verbis affectatis et compositione insolenti frequenter
              indulgens. Augustus contra, verbum insolens quasi scopulum fugiendum esse
            dicebat</hi></quote> (Mecenas, por otras virtudes varón muy celebrado, escribió con
          estilo lascivo y afectado, y se dejaba llevar de la composición insolente. Al contrario
          Augusto, la palabra insolente, decía, se debía huir como escollo). Y refiere que sólo
          cuando escribía a Mecenas, por burlar de él le escribía en aquel lenguaje ridículo; y
          refiere estas locuciones: <quote><hi rend="i">Vale, mel gentium, metuelle, ebur ex
              Hetruria, laser Aretinum, adamas Supernas, Tiberinum margaritum, Cilneorum smaragde,
              iaspis figulorum</hi></quote>. Esto más fue dar vaya a Mecenas que fin a su carta. Y prosigue la nota: <quote><hi rend="i">Nec
              Tiberio pepercit interdum reconditas et obsoletas voces aucupanti. Marcum Antonium
              increpabat velut ea scribentem quae homines mirentur</hi></quote><pb n="25"/><quote><hi rend="i"> potius quam intelligant</hi></quote> (Ni perdonó a Tiberio, que
          a veces usaba de voces recónditas y por la antigüedad desechadas de la conversación.
          Reprendía a Marco Antonio, como a hombre que escribía lo que admirasen los oyentes, y no
          lo que entendiesen). Este lugar es sentencia contra los que escriben y los que los admiran
          porque no los entienden, juntándole el lugar que cité de <authority>san
            Jerónimo</authority>; habla de la plebe y dice: <quote><hi rend="i">Quae quidquid non
              intelligit plus miratur</hi></quote> (Que admira más lo que no entiende). Y Augusto reprueba en Marco Antonio que escribe antes
          lo que admiran
          que lo que entienden. Crédito y respeto se debe al parecer de Augusto, y veneración cuando le apadrina
          en esta parte tan gran Padre de la Iglesia.</p>
        <p>Reprendió estos escritores, como si hoy los leyera, <authority>Francisco
            Andreini de Pistoia</authority>, cómico geloso, en su libro cuyo título es <title>Le Bravure <pb n="26"/> del Capitan
            Spavento</title>, fol. 65, pág. 1: <quote><hi rend="i">Io v’intendo: voi alle volte usate certe parole che non sono intese così da
              ogn’uno; e fate come fanno certi componitori moderni, i quali gonfiano gli scriti loro
              d’alcune parole forestiere e composite, che la materia ch’essi tratano</hi><hi rend="i"> diventa non volendo la predica del Piovano Arlotto, la quale non era intesa ne da
              lui, ne da chi l’ascoltava</hi></quote>. (Hacéis como hacen ciertos poetas modernos,
          que hinchan sus escritos de algunas palabras forasteras y compuestas, que lo que escriben,
          sin querer se vuelve plática de Piovano Arlotto, que ni él la entendía ni los que le
            oían).</p>
        <p>Este modo de sentir, con suma elegancia se oye en el donaire de nuestro <authority>Marcial</authority>, lib. X, epig. XXI:</p>
        <quote>
          <l>Scribere te quae vix intelligat ipse Modestus</l>
          <l>et vix Claranus, quid, rogo, Sexte, iuvat?</l><pb n="27"/>
          <l>Non lectore tuis opus est, sed Apolline libris:</l>
          <l>iudice te, maior Cinna Marone fuit.</l>
          <l>Sic tua laudentur sane: mea carmina, Sexte,</l>
          <l>grammaticis placeant, et sine grammaticis.</l>
        </quote>
        <quote>
          <l>¿Qué aprovecha escribir lo que Modesto</l>
          <l>y Clarano
            entender podrán apenas,</l>
          <l>supersticioso Sexto?</l>
          <l>No han menester lector tus libros, sólo</l>
          <l>han menester por adivino a Apolo.</l>
          <l>Si lo juzga tu musa peregrina,</l>
          <l>mejor poeta que Marón es Cina.</l>
          <l>Tal alabanza tus escritos gocen;</l>
          <l>pero mis versos, Sexto, yo deseo</l>
          <l>que sin gramaticales prevenciones</l>
          <l>agraden a los más gramaticones.</l>
        </quote>
        <p>Y <authority>Estacio</authority>, en el libro V de las <title>Silvas</title> (<hi rend="i">Epicedion in patrem</hi>), hablando de los poetas, cuando trata de Licofrón,
          que <pb n="28"/> fue quien en griego enseñó esta secta, dice: <quote><hi rend="i">Carmina
              Battiade latebrasque Licofronis atri</hi></quote>: (escondrijos del ennegrecido
            Licofrón). No se pudieron estudiar palabras de
          mayor oprobio: <hi rend="i">latebras atri</hi> (escondrijos del denegrido Licofrón); y
          Licofrón aún tuvo disculpa, pues escribió un vaticinio que llama <title>Alexandra</title>. Que la palabra <hi rend="i">ater</hi> es
          condenada en el estilo de los poetas, consta de <authority>Horacio</authority> en
          la <title>Arte poética</title>:</p>
        <quote>
          <l>Vir bonus et prudens versus reprehendit inertes,</l>
          <l>culpabit duros, incomptis allinet atrum</l>
          <l>transuerso calamo signum, ambitiosa recidet</l>
          <l>ornamenta, parum claris lucem dare coget</l>
        </quote>
        <p>Tradúcelos <anchor xml:id="_GoBack"/>con elegancia el docto y ingenioso <authority>Vicente Espinel </authority>en sus <title>Rimas</title>:</p>
        <quote>
          <l>El varón bueno y de prudente pecho</l>
          <l>los versos duros libremente culpa, </l><pb n="29"/>
          <l>los que carecen de arte reprehende,</l>
          <l>a los mal adornados, con la pluma</l>
          <l>una negra señal los pone encima.</l>
          <l>La demasía de ornamento corta,</l>
          <l>los poco claros manda que se aclaren.</l>
        </quote>
        <p>De suerte que no sólo es reprensible escribir oscuro, sino poco claro. No le perdonó esta
          reprensión al poeta oscuro en la <title>Alexandra</title>
          <authority>Falereo</authority> cuando dijo: <quote><hi rend="i">Dictione iniqua.
              Aristoteles ait frigidum quatuor modis fieri, scilicet: quando utimur peregrino et
              obscuro vocabulo, ut Licofron, Xerxem, Pelorium hominem</hi></quote><seg rend="edcitacorta">.</seg> (Condición reprobada.
          Aristóteles dice que la frialdad de cuatro maneras se escribe, conviene a saber: cuando
          usamos de vocablo peregrino y oscuro, como Licofrón hablando de Jerjes, hombre pelorio).
          Súplese esto en <authority>Falereo</authority> del tercer libro de la
          <title>Retórica</title> de <authority>Aristóteles</authority>.</p>
        <p>¿Adónde irán por defensa los que, escribiendo
          hoy de galantería a una afición amorosa, escriben estos <pb n="30"/> escondrijos
          denegridos, cuando <authority>Propercio</authority> los reprende (lib. I, elegía
            9) con tan ingeniosos gritos?:</p>
        <quote>
          <l>Quid tibi nunc misero prodest graue dicere carmen</l>
          <l>aut Amphioneae moenia flere lira?</l>
          <l>Plus in Amore valet Mimnermi versus Homero:</l>
          <l>carmina mansuetus lenia quaerit amor.</l>
          <l>I quaeso et tristes istos depone libellos</l>
          <l>et scribe quod quaeuis nosse puella vellit.</l>
        </quote>
        <p>Yo con alguna licencia lo imité en estos versos, que pueden pasar por traducción:</p>
        <quote>
          <l>¿De qué te sirven, di, los versos graves,</l>
          <l>ni de Tebas llorar los fuertes muros,</l>
          <l>de Troya el fuego, ni los hechos duros</l>
          <l>que los griegos hicieron en las naves?</l>
          <l>Más en amor Mimnermo blando agrada</l>
          <l>que docto y grande el sin igual Homero:</l>
          <l>condena blando amor el verso fiero,</l>
          <l>y dios desnudo pluma ensangrentada. </l><pb n="31"/>
          <l>Deja pues de llorar la muerte fiera,</l>
          <l>que a Turno quiso dar el hado adverso;</l>
          <l>y escribe en blando y dulce y fácil verso</l>
          <l>cosas que cualquier niña entender pueda.</l>
        </quote>
        <p>El arte es acomodar la locución al sujeto. Todo lo dijo <authority>Petronio
            Árbitro</authority> mejor que todos. Oiga vuestra excelencia sin
          prolijidad la arte poética en dos renglones: <quote><hi rend="i">Effugiendum est ab omni
              verborum (ut ita dicam) vilitate et sumendae voces a plebe semotae, ut fiat “Odi
              profanum vulgus, et arceo”</hi></quote>
          (Hase de huir de toda la vileza de los vocablos, y hanse de escoger las voces apartadas de
          la plebe, porque se pueda decir: aborrecí el vulgo profano). Mas débese juntar esto con lo
          que dijo al principio de su libro (que más parece, según viene a propósito, fingido que
            citado); él dice con quienes habla: <quote><hi rend="i">Pace vestra liceat dixisse primi omnem eloquentiam perdidistis: leuibus enim
              atque inanibus sonis ludibria quaedam excitando</hi>, <pb n="32"/><hi rend="i">
              fecistis ut corpus orationis eneruaretur et caderet. Nondum umbraticus doctor ingenia
              deleuerat […]. Grandis et, ut ita dicam, pudica oratio non est maculosa, nec turgida,
              sed naturali pulcritudine exurgit. Nuper ventosa istaec et enormis loquacitas Athenas
              ex Asia commigrauit animosque iuuenum ad magna surgentes veluti pestilenti quodam
              sidere adflauit, ac ne carmen quidem sani coloris enituit</hi></quote>. (Séame
          lícito decir con vuestra licencia que sois los primeros que echaron a perder toda la
          elocuencia, y componiendo cosas ridículas, con vanos y leves sones, hicisteis que el
          cuerpo de la oración desmayado cayese. Aún no había el doctor oscuro y sombrío borrado los
            ingenios. La grande y decorosa oración no es monstruosa y hinchada, antes se
          endereza con natural hermosura. Poco ha que esta enorme y fanfarrona parlería de Asia vino
          a Atenas, y los ánimos de los mancebos que se alentaban a grandes impresas los hirió de
          contagio a manera de pestilencial constelación, y de verdad ni un verso se vio de <pb n="33"/> buen color). Siempre las razones de <authority>Petronio</authority>
          en otra pluma echarán menos sus palabras; mas si yo bien las desaliño con mi versión, no
          las he borrado las señas que da del doctor umbrático, de la parlería fanfarrona y del
          verso de mal color. Ni sé qué codicia o qué gloria mueve a los charlatanes de mezclas y a
          los que escriben taracea de razonar prosa espuria y voces advenedizas y desconocidas, de
          tal suerte que una cláusula no se entiende con la otra. No tiene mucha edad este delirio, que pocos años ha que algunos
          hipócritas de nominativos empezaron a salpicar de latines nuestra habla, que, gastando de su caudal, enriqueció a Europa con tan
          esclarecidos escritores en prosa y en versos. Y hoy duran de aquel tiempo muchos que
          sirven de antídoto con sus obras a la edad, preservándola de la inundación de jerigonzas;
          y otros que hoy florecen con admiración de las naciones. <pb n="34"/> Sabrosamente y con sazón bien elegante lo dijo
            <authority>Antífanes</authority>, hablando de Filógeno en sus fragmentos: <quote><hi rend="i">Longe sane est supra poetas omnes Philogenus: primum enim nominibus propriis
              et communibus utitur ubique, deinde modorum et cantuum variationibus et chromatis, ut
              probe Deus in hominibus temperabit; erat peritus ille et vere musicam tenebat. Qui
              vero nunc sunt poetae, hederaceos, fontanos et floridos cantus ac numeros vanis
              nominibus implicantes, edunt alienos modos: […] utrum cum dicturus sis ollam, dicam
              “torni purgamentum fabrefactum, in alieno matris assatum tecto”? An nouelli vero
              “gregis in se coagula lactinutria subiungi corpora irretientem”? Dii boni, scilicet et
              necabis me. Si mihi notis verbis et plane dicas “carnium ollam”, bene dices</hi></quote>. (Con muchas ventajas
          es mejor poeta que todos los demás Filógeno. Lo primero, usa de nombres propios y comunes
          en cualquiera parte; demás de esto, usa de diferentes modos y variedades<pb n="35"/> de
          cantos y tonos, como Dios elegantemente ordenó en los hombres; era doctísimo, y sabía con
          eminencia la música. Mas los poetas que se usan, enyedrados, fontanos y floridos, que
          revuelven los cantos y los números con nombres vanos, estos sacan composiciones
          desconocidas: […] ¿por ventura, queriendo
          decir «olla», será bien decir «del torno purgamento labrado hecho de la tierra, cocido en
          ajeno techo de la madre», o «los cuerpos del
          tierno ganado que juntan en sí los coágulos que apremian mezclados los lactinutrios»? ¿Por
          ventura acabarías conmigo si dijeses con palabras conocidas y claramente: «carne en la
          olla», que era hablar bien?).
          Lugar es ajustado y que dice lo uno y lo otro.</p>
        <p>Cansose de este lenguaje broma el sumamente elegante <authority>Aristófanes</authority> en la comedia intitulada <title>Ranas</title>, que hasta el título
          de la comedia se apropia al estilo, que hace ruido desapacible y no se entiende, y es, por
          lo oscuro y turbio, música del cieno. Acto 4, <pb n="36"/> escen. 2: <quote><hi rend="i">Omnino igitur decet utiliter nos loqui. Euri.: An ergo Licabetos et Parnasos cum tu
              memoras, hoc sit bona et aequa dicere quem humane loqui conuenit</hi>?</quote> (De todas maneras,
          conviene hablar bien con utilidad. <hi rend="i">Eurípides</hi>: ¿Por ventura, cuando tú
          dices «Licabetos» y «Parnasos», es hablar bien y ajustadamente, cuando conviene hablar
          como humano?).</p>
        <p>Excelentísimo señor, hablar como humano llamaban la habla decente y propia a lo que se
          escribía; así <authority>Petronio</authority> se burló del poeta: <quote><hi rend="i">Saepius poetice quam humane locutus es</hi></quote> (Más veces has hablado
          como poeta que como humano).
            Gravemente
          afrenta estos fanfarrones de voces <authority>Epicteto</authority> (<title>apud
            Arrianum lib. Disertationum</title>) con tales palabras: <quote><hi rend="i">Scholasticum esse animal quod ab omnibus irridetur</hi></quote> (El culto es animal
          de quien todos se ríen). No es achaque de mi malicia traducir la palabra
          escolástico ‘culto’: véase lo que dice <authority>Ritershusio</authority> sobre
          Salviano en esta propia palabra y sentencia.</p>
        <p>De todo esto se asegura quien ama la propiedad y la luz, y la escribe y las razona. Severo<pb n="37"/> censor es <authority>Quintiliano</authority>, y en el lib. 8 de sus <title>Instituciones</title>, cap. 3, alaba
          en <authority>Virgilio</authority> lo que un mal culto usurpador de este buen
          renombre arrojara por bajo y asqueroso. <authority>Virgilio</authority> en la
            <title>Geórgica</title>, libro 4: <quote><hi rend="i">Saepe exiguus mus</hi></quote>
          (Muchas veces el pequeño ratón). Pondera el severo
          <authority>Fabio</authority>: <quote><hi rend="i">Nam epitheton exiguus aptum proprium efficit, ne plus expectaremus; et casus
              singularis magis decuit, et clausula ipsa unius syllabae</hi><hi rend="i"> non usitata addit
              gratiam; imitatus est utrunque Horatius: “Nascetur ridiculus mus”</hi></quote> (Porque el epíteto pequeño, acomodado y propio, previene para
          que no esperemos más, y el caso singular fue más conveniente, y la cláusula de una sílaba
          añadió gracia. Las dos cosas imitó Horacio: Nacerá el ridículo ratón).</p>
        <p>Diferentes cosas estima <authority>Quintiliano</authority> que los supersticiosos
          y legos. En estas cosas se debe imitar a los poetas, no en los achaques que no pudieron
          excusar por la ley del ritmo: como las transposiciones latinas que introdujo la posición
          de vocales mudas y líquidas, no el estudio, sino las breves o largas, como se ve:<pb n="38"/>
          <quote><hi rend="i">Inde toro pater Aeneas sic orsus ab alto</hi></quote>. (Desde el asiento padre Eneas así habló alto). Más ridícula cosa
          es que el ratón de <authority>Horacio</authority> imitar esto, donde no hay la
          propia condición de ritmo. Y aun de esta mala
          invención no han sido autores los que presumen de serlo, que ya había escrítose esta demasía en España, como se
          lee en muchas partes del <title>Cancionero General</title> más antiguo, en <authority>Boscán</authority> y <authority>Garcilaso</authority>. Alguna vez <authority>Francisco de Figueroa</authority>
          dijo: <quote>Estos y bien serán pasos contados</quote>. El
          capitán <authority>Francisco de Aldana</authority>, doctísimo español,
            elegantísimo poeta, valiente y famoso soldado en muerte y en vida, dijo: <quote>Tantas le viste flores, que parece</quote>. Léese en <authority>Soto Barahona</authority> y en don <authority>Alonso de Ercilla</authority>
          . En los griegos, por ser las voces de muchas
          vocales, hubo otra necesidad más frecuente que las transposiciones latinas para medir los
          versos, y fue el partir las voces en el principio de uno y en el <pb n="39"/> fin del
          otro. <authority>Pindarus</authority>,
          <title>Olimpia</title> I:</p>
        <quote>
          <l>[…] ἀνήρ τις ἔλπεταί τι λαθέ-</l>
          <l>μεν ἔρδων ἁ μαρτάνει</l>
          <l>Vir aliquis desiderat quippiam late-</l>
          <l>re faciens fallitur.</l>
        </quote>
        <p>En español se escribiría así:</p>
        <quote>
          <l>Si algún varón desea</l>
          <l>que alguna cosa que hizo no se se-</l>
          <l>pa, engáñase sin duda.</l>
        </quote>
        <p>Y en la primera de los <title>Pitios</title>:</p>
        <quote>
          <l>Χρυσέα φόρμιγξ, ᾽Απόλλω-</l>
          <l>νος […]</l>
          <l>Aurea cithara Apolli-</l>
          <l>nis.</l>
        </quote>
        <p>Y así muchas veces en cada plana, cosa que disuena, y bien áspera al oído y a la vista. Y
          con todo eso <authority>Horacio</authority> lo imitó una vez, como se ve en sus
          obras (<title>Carminum</title>, lib. 4, Od. 2):</p>
        <quote>
          <l>Pindarum quisquis studet aemulari, I-</l>
          <l>ule, ceratis ope Dedalea.</l>
        </quote>
        <p>Y pocos renglones más abajo lo hizo otra <pb n="40"/> vez: aquí trataba de que <authority>Píndaro</authority> era inimitable, y parece ingenio mostrarlo con la imitación que
          hace de él en esta parte, que él frecuentó tanto, de partir las voces. Sin esta necesidad
          lo hizo <authority>Horacio</authority> en el lib. 2 <title>Carminum</title>, Od.
          2:</p>
        <quote>
          <l>Labiturripa
            Ioue non probante u-</l>
          <l>xorius amnis.</l>
        </quote>
        <p>Y no faltó quien imitase esto. El capitán <authority>Francisco de
            Aldana</authority> en unas estancias, reprendiendo la codicia, dice:</p>
        <quote>
          <l>Aguija, corre, ve, camina, perma-</l>
          <l>neciendo triste. Etc.</l>
        </quote>
        <p>Y nuestro autor el doctísimo <authority>fray Luis de León</authority>, en la
          traducción que hizo de la nave de <authority>Horacio</authority>, cuando juzgó las
          traducciones de Francisco de Espinosa, de Francisco Sánchez de las Brozas y de Juan de
            Almeida. Es
          tal la tercera estancia:</p>
        <quote>
          <l>No tienes vela sana,</l>
          <l>no dioses a quien llames en tu amparo,</l>
          <l>aunque te precies vana-</l>
          <pb n="41"/>
          <l>mente de tu linaje noble y claro,</l>
          <l>y seas, noble pino,</l>
          <l>hijo de pino noble en el Euxino.</l>
        </quote>
        <p>Es de advertir que esto no lo hicieron por elegante ni agradable; hiciéronlo por la
          fuerza del consonante, que era <hi rend="i">vana</hi>, y no <hi rend="i">mente</hi>.</p>
        <p>De buena gana lloro la satisfacción con que se llaman hoy algunos <hi rend="i">cultos</hi>, siendo temerarios y monstruosos, osando decir que hoy se sabe hablar la
          lengua castellana, cuando no se sabe dónde se habla, y en las conversaciones
          –aun de los legos– tal algarabía se usa que parece junta de diferentes naciones; y dicen que la
          enriquecen los que la confunden.</p>
        <p>Excelentísimo señor, en mi poder tengo un libro grande del infante don <authority>Enrique de Villena</authority>: manuscrito digno de grande estimación;
          infante a quien la ignorancia popular ha vuelto el túmulo de piedra que tiene su cuerpo en
          San Francisco de esta corte en redoma. <pb n="42"/> Entre
          otras obras suyas de grande utilidad y elegancia, hay una de la <title>Gaya
            ciencia</title>, que es la arte de escribir versos; doctrina y trabajo digno de admiración, por ver con cuánto cuidado
          en aquel tiempo se estudiaba la lengua castellana, y el rigor y diligencia con que se
          pulían las palabras y se facilitaba la pronunciación cuando, por mal acompañadas, vocales
          sonaban ásperas o eran equívocas o dejativas a la lengua o al número,
          añadiendo y quitando letras; estudio de que no hay en otro libro noticia, y que sin ella
          mal se puede dar razón de las voces tan afectuosas de las partidas.</p>
        <p>Hoy, señor, por no decir lo que sin asco ni escrúpulo es lícito, hay algunos que dicen lo
          que es torpe y abominable; <authority>Quintiliano</authority> lo enseña: <quote><hi rend="i">Obscena vitabimus et sordida et humilia</hi></quote>. Y en el propio libro 8, cap. 2, acusa a estos que ni saben dejar
          ni escoger: <quote><hi rend="i">Nec video quare clarus orator</hi></quote><pb n="43"/>
          <quote><hi rend="i">“duratos muria pisces” nitidius esse crediderit quam ipsum id quod
              vitabat</hi></quote> (Ni veo por qué el claro orador creyó era mejor decir “los peces
          con la muria” que lo mismo que quería decir). Sea ejemplo si en España alguno, por excusar la voz <hi rend="i">cabrito</hi> –que es decente, y no es sucia ni vil ni deshonesta– dijese <hi rend="i">cuerno</hi>, que es todo esto junto con ignominia, y de mala composición de
            letras.</p>
        <p>No tienen en nuestra España, en los grandes y famosos escritores de aquel tiempo,
          comparación las obras de fray Luis de León, ni en lo serio y útil de los intentos, ni en
          la dialéctica de los discursos, ni en la pureza de la lengua, ni en la majestad de la
          dicción, ni en la facilidad de los números, ni en la claridad, virtud de quien hago tres
          diferencias; ésta es su nomenclatura: <hi rend="i">καθαρότης, εὐκρίνεια, ένάργια</hi>
          . Encarécela con tales palabras <authority>Antonio Lulio</authority>, lib. 6<title> De oratione</title>, cap. 2: <quote><hi rend="i">Ac
              de claritate quidem</hi></quote><pb n="44"/><quote><hi rend="i"> principio dicendum
              videtur, quae prima semper et maxima virtus existimata est orationis. Hanc alii
              puritate et castimonia quadam dictionis assequuntur, alii explanatione seu
              distinctione et elegantia, alii demum</hi><hi xml:lang="fr" rend="i"> euidentia et
              subiectione eorum ob oculos quae dicuntur</hi></quote><seg rend="edcitacorta">.</seg> (Lo primero diremos de la
          claridad, que siempre es la primera y la mayor virtud de la oración. Esta, unos la
          alcanzan con cierta pureza y castidad de las dicciones; otros con la explicación,
          distinción y elegancia; otros, finalmente, con la evidencia, y poniendo delante de los
          ojos lo que dicen). Por eso, siendo vulgar sentimiento, dijo <authority>Virgilio</authority> en el 4 de la <title>Eneida</title>:</p>
        <quote>
          <l>I, sequere Italiam ventis</l>
          <l>(Ve, y sigue a Italia).</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Y en otra parte:</p>
        <quote>
          <l>Quos ego… Sed motos praestat</l>
          <l>(A quien yo… Mas conviene por ahora).</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Y al fin:</p>
        <quote>
          <l>Hactenus, Acca soror,
              potui.</l>
        </quote>
        <p>Y por representar delante de los ojos lo que decía, no excusó la menudencia en Palinuro:
            <pb n="45"/></p>
        <quote>
          <l>Madida cum veste grauatum.</l>
          <l>(Cargado con mojada vestidura).</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">Y en Dido:</p>
        <quote>
          <l>Ter sese attollens cubitoque innixa leuauit,</l>
          <l>ter reuoluta toro est.</l>
          <l>(Tres veces afirmándose en el codo, procuró levantarse).</l>
        </quote>
        <p>Y el repetir <hi rend="i">sese (a sí, a sí)</hi> es poner delante de los ojos las acciones.</p>
        <p>Largo ha sido mi discurso y, con todo, no llega a medirse con la raíz que ha echado esta
          cizaña de nuestra habla. No hago cargo a la grandeza de
          vuestra excelencia de que por elección mía le dedico escritos de tanto precio: señor,
          antes ha sido necesidad forzada, porque no conozco otro que con tal afecto y estimación
          haya admitido autores de esta nota, ni quien deje de molestar la atención ajena, hablando
          o escribiendo, con estas demasías mendigadas, si no es vuestra excelencia.</p>
        <p>Estas obras se dividen en propias, y éstas en morales o espirituales. Las ajenas en
          traducciones de <authority>Horacio</authority>, <authority>Píndaro</authority><pb n="46"/>, <authority>Virgilio</authority>, <authority>Petrarca</authority>, <authority>Monseñor de la Casa</authority>, que es la parte segunda. La tercera, en perífrasis de
          psalmos y cánticos, y capítulos de Job y de los Proverbios. Tan decente volumen obligación
          fue darle a vuestra excelencia, que con sólo recibirle aniquilará la licencia en escribir,
          pues, moderando esta desorden sabrosa y acogiendo obras como éstas (todas de virtud y todas
          verdaderamente doctas), la esclarecida memoria de vuestra excelencia tendrá pública
          aclamación, y el estilo descaminado y extraño, castigo autorizado y eficaz que en los que
          hallare vergüenza dejará enmienda.</p>
        <p>Dé Dios a vuestra excelencia su gracia y larga vida con buena salud, y le defienda de
          todo mal. En Madrid, 21 de julio de 1629.</p>
        <p>Excelentísimo señor</p>
        <p>Besa a vuestra excelencia la mano</p>
        <p>Don Francisco de Quevedo Villegas</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
