<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" n="1614_parecer">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epístolas satisfactorias</title>
        <author key="Angulo y Pulgar, Martín de">Martín de Angulo y Pulgar</author>
        <editor>Juan Manuel Daza</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Pedro Conde Parrado</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Felipe Joannon</name>
          <resp>stylage et édition word</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1614"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <!--
<div>
        <head>Datos bibliográficos</head>
        <table>
          <row>
            <cell>Editor científico</cell>
            <cell>Juan Manuel DAZA</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Autor</cell>
            <cell>Martín de ANGULO Y PULGAR</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>
              <p rend="noindent">Destinatarios</p>
              <p rend="noindent"/>
              <p rend="noindent">Dedicatario</p>
            </cell>
            <cell>
              <p rend="noindent">a. Francisco de CASCALES</p>
              <p rend="noindent">b. «Sujeto grave y docto»</p>
              <p rend="noindent">Fernando Alonso PÉREZ DEL PULGAR</p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Título</cell>
            <cell>Epístolas satisfactorias. Una, a las objeciones que opuso a los poemas de don Luis de Góngora el licenciado Francisco de Cascales, catedrático de Retórica de la santa Iglesia de Cartagena, en sus <hi rend="i">Cartas filológicas</hi>. Otra, a las proposiciones que, contra los mismos poemas, escribió cierto sujeto grave y docto. Por don Martín de Angulo y Pulgar, natural de la ciudad de Loja. A don Fernando Alonso Pérez del Pulgar, señor de la villa del Salar (Granada: Blas Martínez, 1635)</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fecha</cell>
            <cell>1635</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fuentes</cell>
            <cell>
              <p rend="dialog">- Biblioteca Nacional de España (Madrid):</p>
              <p>Signatura: R/16018.</p>
              <p>Signatura: 2/41393.</p>
              <p rend="dialog">- Biblioteca de la Real Academia Española (Madrid):</p>
              <p>Signatura: 17-XII-31.</p>
              <p rend="dialog">- Biblioteca del Palacio Real (Madrid):</p>
              <p>Signatura: VIII-11049.</p>
              <p rend="dialog">- Biblioteca de Castilla-La Mancha. Biblioteca Pública del Estado (Toledo):</p>
              <p>Signatura: 16673.</p>
              <p rend="dialog">- Biblioteca del Hospital Real (Universidad de Granada):</p>
              <p rend="margin noindent">Signatura: BHR/Caja IMP-2-030.</p>
              <p rend="dialog">- Biblioteca de la Universidad de Camdbrige:</p>
              <p>Signatura: Hisp.8.63.2.</p>
              <p rend="dialog">- <ref target="http://www.onb.ac.at/services/presse_23726.htm">Österreichischen Nationalbibliothek (Biblioteca Nacional de Austria).</ref></p>
              <p>Signatura: *38.Bb.66.</p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Ediciones modernas</cell>
            <cell>Ninguna</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Responde a otro texto</cell>
            <cell>
              <p rend="noindent">1634_carta-cascales-tribaldos; 1634_cascales-villar;</p>
              <p rend="noindent">Texto perdido</p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Referencias a la polémica</cell>
            <cell>
              <p rend="noindent" xml:lang="fr">1615_carta-gongora</p>
              <p rend="noindent" xml:lang="fr">1615_examen</p>
              <p rend="noindent" xml:lang="fr">1616_soledadI-diaz</p>
              <p rend="noindent" xml:lang="fr">1616_soledadII-diaz</p>
              <p rend="noindent" xml:lang="fr">1618_defensa-soledad</p>
              <p rend="noindent" xml:lang="fr">1630_lecciones</p>
            </cell>
          </row>
        </table>
      </div>
      -->
    <body>
      <div>
        <index indexName="resp" n="Angulo y Mulgar, Martín de"/>
        <index indexName="date" n="1635"/>
        <head>Epístolas satisfactorias</head>
        <p>Epístolas satisfactorias. Una, a las objeciones que opuso a los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis de Góngora</persName> el licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Francisco de Cascales</persName>, catedrático de Retórica de la santa Iglesia de Cartagena, en sus <title>Cartas filológicas</title>. Otra, a las proposiciones que, contra los mismos poemas, escribió cierto sujeto grave y docto. Por don <persName type="polemist" key="Angulo y Pulgar, Martín de">Martín de Angulo y Pulgar</persName>, natural de la ciudad de Loja. A don Fernando Alonso Pérez del Pulgar, señor de la villa del Salar. Con licencia. En Granada, en casa de Blas Martínez, mercader e impresor de libros, en la calle de los Libreros. Año de 1635.</p>
        <div>
          <head>Aprobación</head>
          <p>Por comisión del señor doctor don Lucas Vela de Sayoane, maestreescuela de la santa Iglesia de Granada y provisor y vicario general de su arzobispado por el ilustrísimo y reverendísimo señor don Fernando de Valdés, arzobispo de Granada y presidente de Castilla, he visto las dos <title>Epístolas satisfactorias</title> etc. que en este libro se contienen, en que no he hallado cosa que desdiga de la pureza de la religión o que pueda ofender a las buenas costumbres. En lo demás, juzgo que el argumento a que se dedican está tratado con mucha destreza de ingenio, doctrina curiosa y de apacible variedad y retocado con muy buenas lumbres de toda erudición, especialmente de la Retórica y Poética. Parece obra digna de dar a la estampa, tanto por lo dicho como por la mesura y urbanidad que guarda su autor, pues, en asunto apologético, donde los más escrupulosos dejan correr la pluma con libertad, él le pone leyes y la hace ir siempre recogida dentro de los márgenes de la modestia, renunciando el derecho de estilo licencioso que se podía tomar y le daban las leyes de apología. Este es mi parecer. En el Sacro Monte, 17 de noviembre, 1635.</p>
          <p><persName type="polemist" key="Vázquez Siruela, Martín">Martín Vázquez Siruela</persName>.</p>
          <p rend="center">***</p>
        </div>
        <div>
          <head>Licencia</head>
          <p>En la ciudad de Granada, a veinte y ocho días de mes de noviembre de mil y seiscientos y treinta y cinco años, el señor doctor don Lucas Vela de Sayoane, maestreescuela de la santa Iglesia de esta ciudad, provisor, juez, oficial y vicario general en ella y su arzobispado por el ilustrísimo y reverendísimo señor don Fernando de Valdés y Llano, mi señor, arzobispo del dicho arzobispado, presidente de Castilla, etc., habiendo visto este libro intitulado <title>Epístolas satisfactorias</title>, compuesto por don Martín de Angulo y Pulgar, natural de la ciudad de Loja, de esta diócesis, y aprobación fecha por el doctor <persName type="polemist" key="Vázquez Siruela, Martín">Martín Vázquez Siruela</persName>, canónigo de la Iglesia Colegial del Sacromonte de Valparaíso, extramuros de esta ciudad, fecha en virtud de comisión y licencia de su merced, dijo que daba y dio licencia a cualquier impresor de libros de esta ciudad para que lo pueda imprimir, sin incurrir por ello en pena alguna. Y así lo proveyó, mandó y firmó.</p>
          <p>El doctor Vela de Sayoane.</p>
          <p>Por su mandado, Pedro de Saavedra, notario.</p>
          <p rend="center">***</p>
        </div>
        <div>
          <head>[Prólogo]</head>
          <p>Lector,</p>
          <p>Si fueres poeta y latino, corrige este discurso. Si no, ni lo aprueba ni reprueba tu juicio. Si te pareciere dilatado,</p>
          <quote><l><hi rend="i">Legito pauca, libellus ero</hi>.</l></quote>
          <p>Si has inclinado tu afecto a los versos de don <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Luis de Góngora</persName>, loarás el asunto mío, y si te pareciere mal, te diré (mientras no satisfaces con más eficacia):</p>
          <quote><l><hi rend="i">Haec mala sunt, sed tu non meliora facis</hi>.</l></quote>
          <p>Responde, pues, tú mejor, que a todos toca la defensa de la nación, de los sujetos de ella, de la ampliación y culto de nuestro lenguaje, y entretanto oye a <authority>Marcial</authority>:</p>
          <quote><l><hi rend="i">Lector, solue. Taces dissimulasque? Vale</hi>.</l></quote>
          <p rend="center">***</p>
        </div>
        <div>
          <head>A don Fernando Alonso Pérez del Pulgar, señor de la villa del Salar.</head>
          <p>Dos cartas que escribo, una, al licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Francisco de Cascales</persName>, catedrático de Retórica de la santa Iglesia de Cartagena, y otra, a cierto gran sujeto, cuyo nombre no tengo licencia de revelar, dedico a vuestra merced, aunque le miro digno de un superior y culto elogio que, repetido del más dulce instrumento de la Fama por todo el orbe, igualase sus merecimientos, si esto es posible. Solicitan los pies de vuestra merced para calificarse, su amparo para defenderse, tanto por la falta de cultura cuanto por ser los primeros discursos míos que se imprimen. El asunto de ellas es grande, aun cuando lo fuera mi suficiencia, porque los sujetos por quien y a quien las escribo lo son mucho. Pero siéndolo tanto el de vuestra merced, a quien las consagro, así en naturales gratuitos dones de su persona y calidad, de que próvidamente le dotó el cielo y no sin causa, perdonará el olvido como en partes adquiridas de prudencia y discreción, que las conoce (con razón) lo más y mejor de España; procederé yo sin riesgo, y ellas, sin recelo, calificadas de su talento, defendido de su valor, siempre admirado, muchas veces temido. Suplico a vuestra merced que, depuesto (si se permite) el cuidado que emplea en sus vasallos y en el gobierno de su república, a quien con pía y legal afección, cristiano y atento asiste, amado de todos, ejemplo de muchos, preste un rato la atención a estas cartas y como tan entendido en todo y mi materno tío, si padre en la veneración, las corrija con su gran juicio, las reciba con su no menor agrado: saldrán perfectas, quedaré sin temor, premiará vuestra merced excesivamente tan breve ofrecimiento, que de su fruto da el que puede cada planta. Guarde Dios a vuestra merced. Loja, abril, 20, de 1635.</p>
          <p>Don <persName type="polemist" key="Angulo y Pulgar, Martín de">Martín de Angulo y Pulgar</persName>.</p>
          <p rend="center noindent">***</p>
        </div>
        <div>
          <head>[Epístola a Francisco de Cascales]</head>
          <p><pb n="f. 1r"/> A esta ciudad de Loja llegaron las treinta <title>Cartas filológicas</title>, divididas en tres décadas, que vuestra merced, señor licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Francisco de Cascales</persName>, dio a la estampa el año pasado de 1634, tan doctas todas y abundantes de erudición, que dan testimonio de los grandes y virtuosos estudios de vuestra merced. Pero también le dan la Epístola 8 al licenciado <persName type="polemist" key="Tribaldos de Toledo, Luis">Luis Tribaldos</persName> de Toledo y la 10 al maestro don <persName type="polemist" key="Villar, Francisco del">Francisco del Villar</persName>, en la primera década, de que le movió algo de pasión a decir en ellas mal del estilo y versos del <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title> de don <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Luis de Góngora</persName>. Conoceralo vuestra merced, si leyere esta carta, que será breve; o procuraré que <authority>Marcial</authority> diga por mí en el libro 2, epigrama 77:</p>
          <quote><l><hi rend="i">Non sunt longa quibus nihil est quod demere possis</hi>.</l></quote>
          <p>De las objeciones que vuestra merced opone a estos poemas, elegiré solamente las que parecen de más fundamento y menos contradicción, y responderé procurando satisfacerlas, no por defender a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> ni a sus poemas, que aun pensarlo fuera grave <pb n="f. 1v"/> culpa, cuando con tanto como justo aplauso le venera el mundo por gran poeta y vuestra merced en el folio 29 y 37, página 2, de sus cartas, <quote>por el mayor que ha tenido nuestra España</quote>. Ni menos por oponerme a sus buenas letras de vuestra merced, donde es forzoso quedar yo vencido, pues a juicio de muchos (y si el mío vale, confieso lo mismo) hace coro de por sí en esta facultad; sino porque alguno de los aficionados de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> o no se rinda al recelo que le puede causar la autoridad de vuestra merced en lo que propone contra estos poemas, o no lamente que, muerto su autor, que tantos amigos tuvo y aficionados tiene, no haya alguno que satisfaga estas objeciones. A él le tocaba hacerlo si fuera vivo y a mí, por su aficionado, estando ya muerto. Y a vuestra merced le toca el consejo de <authority>Adriano VI</authority>, Pontifex Maximus, referido de <authority>Luis Vives</authority>, <title>De tradendis disciplinis</title>, capítulo <hi rend="i">De uita et moribus eruditi</hi>: <quote><hi rend="i">de uiuis enim</hi></quote>(dice)<quote><hi rend="i"> censendum cautius, de mortuis reuerentius</hi></quote>.</p>
          <p>Y porque mi ánimo no es deslucir (cuando fuese posible) los méritos y grandes estudios de vuestra merced, antes, reconocido inferior a ellos, recibiré amigablemente la corrección de este discurso. Para responder a los <pb n="f. 2r"/> de vuestra merced, no me valdré de ajenas autoridades donde no fueren muy precisas, sino de las mismas conclusiones y doctrina de sus cartas, citando folio y página para proceder con toda legalidad. Y si en satisfacer no consiguiere mi intento por mi poca suficiencia y porque le hace muy dificultoso el ser opuesto al de tan erudito sujeto como vuestra merced, diré con <authority>Propercio</authority>, libro 2, elegía 10:</p>
          <quote><l><hi rend="i">Quod si deficiant</hi><hi rend="i">uires, audacia certe</hi></l>
          <l><hi rend="i">laus erit: in magnis et cogitasse sat est</hi>.</l></quote>
          <div>
            <head rend="center">Número 1.</head>
            <p>En el folio 29, página 2, da principio vuestra merced a la Epístola 8 como gracejando con un cuento del sacristán de Paulenca y, después de haberlo aplicado ni bien ni mal, hace inventario de los defectos que atribuye a estos poemas y dice: <quote>que es nueva secta, ciega, enigmática y confusa, engendrada en mal punto y nacida en cuarta luna</quote>. Bien dijera vuestra merced si los probara o con razón, si no invencible, probable o con ejemplo aplicado fielmente o con autoridad y su directo sentido, como lo debe hacer cualquier autor, porque <pb n="f. 2v"/> la gloria suya no está en lo que escribe, sino en lo que prueba. Y a la proposición que vuestra merced no hubiere calificado con alguna de estas tres, ella misma responde, aun cuando no la diera por nula vuestra merced con lo que inmediatamente dice en abono de las obras de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, de esta suerte: <quote>que ha ilustrado la poesía española a satisfacción del mundo y enriquecido la lengua castellana con frases de oro, felizmente inventadas y felizmente recibidas con general aplauso</quote>.</p>
            <p>Junta vuestra merced tan de ordinario el vituperio con la alabanza de las obras de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, que parece que con esta solicita para aquel mayor aplauso o que no se quiere mostrar parte en lo uno ni en lo otro, pues admirándose dice <quote>que hombre tan singular como el que ha escrito con elegancia y lisura, con artificio y gala, con novedad de pensamientos y con estudio sumo lo que ni la lengua puede encarecer ni el entendimiento acabar de admirar atónito y pasmado. Y con esta ponderación en alabanza de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> hace fundamento a lo que continuadamente duda, diciendo <quote>que había de salir ahora con ambagiosos</quote> hipérbatos y un estilo fuera de todo estilo y una lengua llena de confusión, que parece todas las de Babel jun </quote><pb n="f. 3r"/><quote> tas, dadas para cegar el entendimiento</quote>. Pues, ¿qué mayor vituperio?, ¿cómo, pues, se ha de entender lo que vuestra merced quiere que se entienda?</p>
            <p>No causaran novedad esta admiración y esta duda que parece se contradicen, si fuera vuestra merced de los que censuran las obras ajenas a fin de calumniar no más, porque estos, en derramando el veneno de su intención, procuran con sumiso estilo recogerle por lo negativo y piadoso, aunque saben que, después de incitados los ánimos, que o mal recatados del engaño o poco sabidos en las materias se dan a la fácil creencia,</p>
            <quote><l><hi rend="i">nequit uox missa reuerti</hi>,</l></quote>
            <p>como a otro intento dijo <authority>Horacio</authority> en su <title>arte</title>. Mas se les respondiera por parte de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> lo que dijo <authority>Séneca</authority>, <title>De remediis fortuitorum</title>, por los que calumnian: <quote><hi rend="i">male de te loquuntur</hi></quote>. Y responde: <quote><hi rend="i">non de me loquuntur, sed de se. Faciunt non quod mereor, sed quod solent. Quibusdam enim canibus sic innatum est ut non pro feritate, sed pro consuetudine latrent</hi>. Pero no se debe presumir tal imperfección en vuestra merced, cuando vemos que se precia en el folio 41, página 2, <quote>que nació con tan buen alma y pecho sincero</quote>. Y que en el folio 6, lamenta así por los <pb n="f. 3v"/> autores: <quote>quién los corrige </quote>(dice)<quote> y por ventura los deprava</quote>, etc. y <quote>el pobre autor lo padece en su opinión y en su honra</quote>. La razón está de parte de vuestra merced, ora sea o no afecto a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, porque si lo es (como creo), no le había de procurar perturbar el aplauso general que le confiesa ni la opinión (ya ciencia en lo más) tan merecida por sus trabajos. Y si no le es afecto, no le excusa la alabanza con su no merecida emulación, que crece con ella, según <authority>Lipsio</authority>, 2, <title>De constantia</title>, al fin del capítulo 8: <quote><hi rend="i">ut enim</hi></quote>(dice)<quote><hi rend="i"> aromata longe lateque odorem emittunt, si teras, sic uirtutis fama diffunditur, si premas</hi></quote> </quote>.</p>
            <p>El símil de Babel agradezco mucho a vuestra merced, porque, aunque le trae para prueba de la confusión que juzga en el estilo de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, es muy ajustado a mi intento, sabido el secreto del milagro. Y es que Dios confundió a los de aquella torre, no con darles lenguaje confuso, sino haciendo que en el mismo suyo ellos se confundiesen, tomando piedra por agua y agua por piedra. Y esta fue la grandeza del milagro, <hi rend="i">que no lo fuera tanto confundirse hablando en lengua que no sabían</hi>. Aplico el símil: las <title>Soledades</title> de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> y el <title>Polifemo</title> no están confusas ni hablan <pb n="f. 4r"/> en lenguas diferentes, sino en la suya materna; sino que la envidia o malicia de los que les pesa de su lauro, no pudiendo igualarle, o que por imitarle inventan varias lenguas en confusos poemas, los ha confundido en la misma suya por parte del sujeto inficionado con alguna de estas dos causas, si no con la de su ignorancia.</p>
            <p>Y si quiere vuestra merced (en otra opinión no menos seguida de los santos y doctores) que esta confusión o esta maravilla procediese de haber Dios borrado de la memoria de los de la Torre la lengua que era propia y una en todos, infundiéndoles otras diferentes, estas de voces nuevas se habían de componer, claro es. Pero vuestra merced dice (como veremos en el Número 5) <quote>que la oscuridad de estos poemas de don Luis no nace de las voces nuevas que tiene</quote>. Luego el símil alegado a mi propósito es, pues faltando estas voces a los poemas y sobrando en Babel, no será una la confusión de este y de aquellos.</p>
            <p>Continúa vuestra merced su dictamen persuadido a que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> no pudo escribir por buenas estas obras, sino para prueba de su ingenio y abobar los ajenos, y dice: <quote>y si acaso (lo que no pienso) habla de veras, confesaré de </quote><pb n="f. 4v"/><quote> plano o que yo he menester purgarme con las tres anticiras de Horacio o él va totalmente fuera de trastes</quote>. A esta proposición disyuntiva respondiera concediendo la primera parte cuanto a la purga, pues vuestra merced la confiesa de plano, si no fuera tan notorio cuán libre está de la enfermedad que <authority>Horacio</authority>, en la sátira 1 del libro 2 de sus <title>Sermones</title>, atribuye reprehendiendo a un miserable a quien juzga tan incurable de ella que no solo era necesario aplicarle el eléboro, hierba contra su mal que se criaba en la isla de Anticira, sino con toda la isla duda que sane. Y dice:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Danda est helebori multo pars maxima auaris</hi>:</l>
                   <l><hi rend="i">nescio an Anticiram ratio illis destinet omnem</hi>.</l></quote>
            <p>Pero vuestra merced se impone la pena de ser de los incurables de este achaque si no fuese <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> <quote>fuera de trastes</quote>, pues le parece que había menester para purgarse las tres Anticiras que receta <authority>Horacio</authority> en su <title>arte</title> a los poetas sin aliño:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Si tribus Anticyris caput insanabile nunquam</hi></l>
                   <l><hi rend="i">tonsori Licino commiserit</hi>;</l></quote>
            <p>que este es el lugar que vuestra merced juntó con el primero y así cesaré en este intento, procurando solo que el de este discurso manifieste quién es el que va fuera de trastes y prue <pb n="f. 5r"/> be que no es <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, y sea respuesta negativa a la segunda parte de esa proposición de vuestra merced; o señale en qué parte de sus obras va y por qué <quote>fuera de trastes</quote> <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, si dice que <quote>es el cisne que mejor ha cantado en nuestras riberas</quote>. Pero cuando le hubiera hallado algún descuido, se le debía disimular y compensar con las muchas galas, agudezas y novedades que tiene, y decir por ellas lo que <authority>Poliziano</authority> a Fósforo: <quote><hi rend="i">non fuisse</hi></quote><hi rend="i">isthaec</hi> <quote><hi rend="i">errata, sed parum intellecta, quae mihi errata uideantur</hi></quote>.</p>
            <p>De los efectos de esta enfermedad juzga vuestra merced, no justamente, tocado a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> no solo, pero quiere sea de contagio para sus aficionados, pues resuelve: <quote>este en fin es un humor grueso que se le ha subido a la cabeza al autor de este ateísmo y a sus sectarios. Impugnar los escritos, refutar las opiniones, no sentir bien y aun decir mal unos de lo que otros autores escriben, permitido es, y aunque les cause algún sentimiento, no les ofenden; pero intentar deslucir (bien que en vano) la persona, y más de tantas partes y méritos como <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, no puede ser demostración que concluya contra sus poemas, antes sí temeridad que no la publicara yo, si vuestra merced no hiciera tan manifiesta con <pb n="f. 5v"/> fesión de ella, pues dice por los defectos que acumula a estas obras: <quote>ceso, porque me ocupo en cosa más temeraria que gloriosa</quote>. Y a ser yo menos servidor de vuestra merced que aficionado de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> (y soy uno de los mayores), motivo me habían dado sus discursos para cortar la pluma algo delgada, pero, cuando no el respeto debido, me templara la doctrina que vuestra merced enseña diciendo que es regla de prudencia la moderación</quote>. Y ya que teniendo tanta de la una, no usó vuestra merced de la otra, le seguiré en el consejo y no en el uso, porque estimo su amistad.</p>
            <p>Y si para defender estas proposiciones dijese vuestra merced (pues no le queda otra excusa) que el vituperio que atribuye es solo al <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title> y la alabanza a las demás obras, no satisface, porque como habla contra la mayor, que es las <title>Soledades</title> (que habían de ser cuatro y no acabó la segunda), y el <title>Polifemo</title>, que es otra de las cuatro mayores que compuso <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, y esta y aquella, las primeras que le dieron el lauro de mayor poeta, claro es que pretendió vuestra merced arrastrar con estas el crédito de los demás poemas que guardan el mismo estilo, como son el <title>Panegírico</title>, la <title>Con</title> <pb n="f. 6r"/> <title>gratulatoria</title> y las veinte y cinco octavas que son introducción a la comedia de <title>La gloria de Niquea</title>, que salió impresa con las demás obras de <authority>don Juan de Tassis</authority>, <authority>conde de Villamediana</authority> (y aunque son de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, no ha faltado quien se atribuya propios estos dos poemas). La razón es porque vuestra merced no dice mal de ellos por tales poemas <hi rend="i">reduplicatiue</hi>, como dice el lógico, esto es, por el metro o el asunto de ellos, sino por de tal <quote>estilo oscuro</quote> (como veremos). Luego no satisface, que si usó el mismo en otros poemas <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, de todos dice mal vuestra merced.</p>
            <p>Y si instare que su ánimo fue reprobar el estilo del <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title> y no el que usó <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> en otros poemas que antes de estos compuso y lo probase vuestra merced con lo que dice <quote>que si don Luis se hubiera quedado en la magnificencia de su primer estilo, hubiera puesto su estatua en medio de la Helicona</quote>, menos se defiende, porque casi en todas las demás partes de sus cartas donde trata vuestra merced de este punto, habla en general contra el estilo de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, no contra el primero de las primeras obras, que loa, ni contra el de las segundas, que reprueba. Demás que el de las unas y las otras está adornado de metáfo <pb n="f. 6v"/> ras y transposiciones, que es lo que vuestra merced condena, como veremos en el Número 2 y 3. Pero probemos que las usó, y no pudo menos, para que se verifique lo que dice vuestra merced: <quote>que el primer estilo suyo tiene magnificencia</quote>. Porque esta resulta de las transposiciones y metáforas, sin que lo diga <authority>Quintiliano</authority>, como veremos adelante. Luego ni satisface vuestra merced ni defiende que no las condena todas. Pero respondido a lo que expresamente opone al <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title>, lo quedará vuestra merced a lo que tácitamente puede desear que se crea de los demás poemas que les imitan, antes o después compuestos por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 2.</head>
            <p>Todo el tema de estas cartas de vuestra merced se resuelve en seis objeciones: tres afirmativas, dos negativas y una, digámosla, indiferente.</p>
            <p>La 1. Las transposiciones o hipérbatos o transtruecos.</p>
            <p>La 2. Las metáforas o translaciones.</p>
            <p>La 3. La oscuridad que de todo resulta.</p>
            <p>La 4. Que esta oscuridad no resulta de las voces nuevas.</p>
            <p><pb n="f. 7r"/> La 5. Que ni de la recóndita doctrina que tienen estos poemas.</p>
            <p>La 6. Que por la falta de los artículos queda vizcongada la oración en estas obras.</p>
            <p>Las cuatro primeras están donde dice vuestra merced <quote>que estas obras de don Luis son oscuras no por la extrañeza de las voces nuevas y peregrinas, sino por dos causas: una, por la confusa colocación de voces; otra, por las continuas y atrevidas metáforas</quote>. Y lo mismo casi, aunque por otro estilo, dijo vuestra merced antes. La quinta objeción refiere así: <quote>que la oscuridad de estos poemas no nace de su recóndita doctrina</quote>. La sexta está expresa en el folio 33, página 2.</p>
            <p>Para prueba de la primera objeción escoge vuestra merced algunos versos que entresaca del <title>Polifemo</title> (de las <title>Soledades</title> no) y si hiciera lo mismo con el poeta que a más satisfacción de vuestra merced ha cantado, hallara los mismos inconvenientes que piensa que hay en los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>. Pero sin duda se engañó vuestra merced (o nos quiso probar, pues creo que entiende lo contrario) y lo probaré con sus mismos ejemplos.</p>
            <p>El primero es los dos versos primeros de la dedicatoria de la <title>Fábula de Polifemo</title>:</p>
            <quote><l>Estas que me dictó rimas sonoras</l>
                   <l><pb n="f. 7v"/>culta sí, aunque bucólica, Talía.</l></quote>
            <p>Y como que no pueda ser de otra suerte, construye vuestra merced:</p>
            <p rend="i">Estas rimas sonoras que me dictó</p>
            <p rend="noindent i">la culta Talía, culta sí, aunque bucólica.</p>
            <p>Aquí, para construir o destruir (como dice por el maestro <authority>Francisco Sánchez</authority>), calló vuestra merced el vocativo y el verbo. Póngale y diga:</p>
            <p rend="i">Oh, excelso conde, escucha</p>
            <p rend="noindent i">estas rimas sonoras que me dictó</p>
            <p rend="noindent i">Talía, culta sí, aunque bucólica.</p>
            <p>Y hallará la cláusula corriente, clara y sin necesidad del artículo <hi rend="i">la</hi>, que vuestra merced le añade. <quote><hi rend="i">Absit</hi></quote>(dijo <authority>Marcial</authority>)<quote><hi rend="i"> a iocorum nostrorum simplicitate malignus interpres: improbe facit qui in alieno libro ingeniosus est</hi></quote>. No niego yo que estos versos estén dificultosos, pero sí que estén oscuros para los que se hizo el poema, que son los doctos y entendidos como vuestra merced, que al indocto y al de corto ingenio claro es que serán oscuros, como lo es la lengua latina para quien la entiende poco.</p>
            <p>Los tres ejemplos que vuestra merced trae después del referido son como él y así con una misma respuesta se satisfacen. Y ya que quiso valerse de los versos de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> para prueba de esta objeción, no escogió otra más difí <pb n="f. 8r"/> cil transposición en la rima tercera de la <hi rend="i">Fábula</hi>, que dice de la cueva de Polifemo:</p>
            <quote><l>Cuanto las cumbres ásperas cabrío,</l>
              <l>de los montes, esconde.</l></quote>
            <p>Por «cuanto cabrío esconde las cumbres ásperas de los montes». Ni encontró vuestra merced con la más dificultosa rima; ¿quiere verlo? Pues envíeme construida la octava de este poema, pero ha de ser sin añadir ni quitar ni suplir parte alguna de las que tiene la oración. Dice así, pintando la grandeza del zurrón de Polifemo y la confusa mezcla de frutas que en él traía:</p>
            <quote><l>Erizo es el zurrón de la castaña</l>
            <l>y, entre el membrillo o verde o datilado,</l>
            <l>de la manzana hipócrita, que engaña</l>
            <l>a lo pálido no, a lo arrebolado,</l>
            <l>y de la encina, honor de la montaña,</l>
            <l>que pabellón al siglo fue dorado,</l>
            <l>el tributo, alimento aunque grosero,</l>
              <l>del mejor mundo, del candor primero.</l></quote>
            <p>Tan difícil es, que don <persName type="polemist" key="Pellicer, José">José Pellicer de Salas</persName> (cuyo grande ingenio es muy conocido y cuya no menor erudición no menos envidiada) en sus <title>Lecciones solemnes</title> y comento a esta <hi rend="i">Fábula</hi> dijo: <quote>muchos doctos advirtieron a don Luis que enmendase el verso quinto </quote><pb n="f. 8v"/><quote> de esta rima porque dice arriba que el zurrón era erizo de la castaña y de la manzana, y ahora dice de la encina y suena que era erizo del árbol. Porque aquel «de» había de estar con el tributo –«del tributo»– y en el zurrón no venía la encina sino la bellota. Nunca le quiso dar segunda esponja don Luis, yo cumplo con advertirlo</quote>. Hasta aquí don José. Y tengo por cierto que no ha menester nueva corrección el verso, según la construcción que yo le he dado y pedido a vuestra merced.</p>
            <p>Quiere vuestra merced probar su objeción con su autoridad y afirma <quote>que las transposiciones son ajenas de nuestro lenguaje</quote>. Y sin duda que tiene esta conclusión mucho fundamento, porque las usa muchas veces <authority>Garcilaso</authority> y le cita esta vuestra merced:</p>
            <quote><l>En esta agua que corre clara y pura.</l></quote>
            <p>Por «en esta agua pura que corre». Véase vuestra merced con él otra vez y leerá también:</p>
            <quote><l>Al fondo se dejó calar del río.</l></quote>
            <p>Por «al fondo del río se dejó calar».</p>
            <quote><l>Escondiendo su luz al mundo rara.</l></quote>
            <p>Por «escondiendo su luz rara al mundo». Y en el soneto cuarto:</p>
            <quote><l>Romper un monte, que otro no pudiera,</l>
                   <l>de mil inconvenientes muy espeso.</l></quote>
            <p><pb n="f. 9r"/> Por «romper un monte muy espeso de mil inconvenientes». Y en el soneto al sepulcro de don Fernando de Guzmán, su hermano:</p>
            <quote><l>Por manos de Vulcano artificiosas.</l></quote>
            <p>En vez de «artificiosas manos de Vulcano». Sin otras muchas que le hallará. Luego ¡mal serán ajenas de nuestro lenguaje, si ha tanto tiempo que las usó Garcilaso! Y si vuestra merced le declara por <quote>príncipe de la poesía castellana</quote>, bien pudo, conforme a la ley I, <title>Digesto</title>, <hi rend="i">De constitutionibus principum</hi>, establecer otra para que ya fuesen propias las transposiciones a nuestro lenguaje, y así o reprehéndalas en él o no las culpe en <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, que a su ejemplo las usa con tanta eminencia, novedad y gala, que de otra suerte no fueran dignos sus poemas de la alabanza que vuestra merced les da. <hi rend="i">Nec tam insolita laus esset</hi> (dijo Quintiliano) <hi rend="i">si usitata et caeteris similis esset oratio</hi>. Y si con este ejemplo quiere vuestra merced que aún sean las transposiciones ajenas de nuestro lenguaje, ¿por qué no prohíbe las del soneto que repite por de un amigo para ejemplo de cómo han de ser los versos cultos y claros?; pues dice el verso cuarto:</p>
            <quote><l>La que a Dios alcanzó en disfraz humano.</l></quote>
            <p>Por «la que alcanzó a Dios en disfraz hu <pb n="f. 9v"/> mano». Y en el verso doce:</p>
            <quote><l>Hombre, ten por verdad más que el sol clara.</l></quote>
            <p>Por «verdad más clara que el sol». Pues más duramente la usó en la prosa del folio 126, que dice: <quote>elocuencia medida y tan dentro de sus límites ceñida</quote>. Por «elocuencia tan ceñida dentro de sus límites». Pero porque no se disguste vuestra merced de esta advertencia, lea un discurso de <authority>Quintiliano </authority>que excusará la pesadumbre de haber reprobado lo mismo que usa y aprueba, y esforzará la prueba de mi discurso. Dice, pues, hablando del hipérbaton, que (como vuestra merced mejor sabe) es la figura que causa la transposición: «<quote><hi rend="i">animaduerti, iudices</hi></quote>, (ejemplo es de Cicerón que refiere vuestra merced, aunque no todo) <quote><hi rend="i">omnem accusatoris orationem in duas diuisam esse partes</hi></quote>». Y desata la figura así: <quote><hi rend="i">nam «in duas partes diuisam esse» rectum erat</hi></quote>. Y añade: <quote><hi rend="i">sed durum et incomptum</hi></quote>. Luego si no usar de transposiciones es duro y no peinado ni culto estilo, aun en prosa, que es de lo que habla <authority>Quintiliano</authority>, ¿por qué en el verso no será más permitido usarlas? Y si en este las reprueba vuestra merced en otro y las usa en aquella no mejor, sino más atrevidamente por ser en prosa, puesto que en ambos sea defecto, bien le aplicaremos lo que <pb n="f. 10r"/> <authority>Persio</authority> cantó en la sátira cuarta:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Vt nemo in sese tentat descendere, nemo,</hi></l>
              <l><hi rend="i">sed praecedenti spectantur mantiga tergo</hi>.</l></quote>
            <p>Esforzando la prueba de esta objeción, responde vuestra merced a un fuerte argumento del maestro don <persName type="polemist" key="Villar, Francisco del">Francisco del Villar</persName> con dos ejemplos. El primero: <quote>que la lengua latina tiene su dialecto y la castellana, el suyo, en que no convienen</quote>. Y el segundo: <quote>que el trastorno de las palabras es natural en la latina</quote>. Pero aunque de ellos no se infiere que la castellana no le pueda usar ni deba, si no convienen en el dialecto, ¿por qué en el folio 30 y 31 y por toda la Epístola 6 de la Década 3, alega vuestra merced ejemplos latinos para doctrinar la poesía castellana y convencer en su intento? Si la diferencia es, como debe ser, respectiva, tan diferente es el dialecto latino del nuestro como el nuestro del latino, y así no convence con los ejemplos. Las artes retóricas y poéticas que se han escrito, ¿son para la lengua latina sola? No, sino para que cada uno en la suya aprenda y la procure aventajar a otras en tropos y figuras. Mas, o estos dos lenguajes tienen diferente arte o no: si la tienen, no hacen fuerza los ejemplos; si no la tienen y es toda una, los preceptos lo de <pb n="f. 10v"/> ben ser. Luego si por uno de ellos (y aprobación de vuestra merced) se permiten transposiciones en el lenguaje latino, ¡bien (con la bula del Carmen) sin que obste la diferencia del dialecto, las usa y puede usar el castellano! Si, como dice <authority>Aristóteles</authority> y vuestra merced, <quote>la poesía es un arte de imitar con palabras</quote>, ¿a quién se ha de imitar, sino a los poetas clásicos? Estos son los latinos. Luego bien las usan, imitándoles, nuestros castellanos, o no imitarán ni seguirán los preceptos del arte. Y que <quote>el dialecto latino sea diferente que el castellano es así</quote>. La razón es, aunque no la da vuestra merced, porque este tiene las terminaciones o últimas sílabas de los nombres siempre semejantes y habla con artículos que diferencian los casos y sin declinaciones; y aquel con ellas y sin ellos, y con sílabas diferentes que las distinguen. Pero el dialecto solo tiene jurisdicción sobre las voces en el modo de pronunciarlas, regirlas y concordarlas. Mas el hipérbaton compuesto de ellas está comprehendido de la frase, cuya jurisdicción se extiende a la ampliación de los significados de las voces, a juntarlas y colocarlas antes o después; y la frase y el dialecto son la forma y esencial diferencia entre un lengua <pb n="f. 11r"/> je y otro, y lo que cada uno puede decir que es propio suyo (como vuestra merced mejor sabe). Y así, para usar el castellano de transposiciones, no obsta que su dialecto sea diferente del latino, si en la frase, a quien pertenecen, ya no lo son después que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> nació (y aun antes) y que dio al mundo sus poemas, a cuya luz se ha desatado la niebla de la antigua poesía, como se ve claramente en sus obras y en los que para lustre de las suyas le imitan. Y si diéramos que no se permitían en la prosa las transposiciones, sería contradecir a vuestra merced, que las aprueba en el folio 128, y en el folio 126 usó la que vimos poco ha. Pues ¿con qué razón las quiere enajenar del verso culto y contradecir a nuestro <authority>Garcilaso</authority>, que en la <title>Epístola a Boscán</title> dijo:</p>
            <quote><l>No será menester buscar estilo</l>
            <l>presto, distinto, de ornamento puro,</l>
              <l>tal cual a culta epístola conviene?</l></quote>
            <p>Si criase Dios un hombre de tan claro ingenio que, como <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> en verso, usase hipérbatos en prosa con suavidad y elegancia (que muchos usan los escritores), no sería justo culparle ni es razón la que algunos dan de <hi rend="i">no se usa ni se ha usado</hi>, cuando vemos la diferencia que se causa de la sucesión <pb n="f. 11v"/> del tiempo en los idiomas. Vuestra merced lo confirma y dice <quote>que con la variedad de los tiempos se muda el uso de hablar</quote>. Y alega a <authority>Horacio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Multa renascuntur, quae iam ceciderunt</hi> etc.</l></quote>
            <p>Y aunque quiere que por haber dicho aquí <authority>Horacio</authority> <quote><hi rend="i">parce detorta</hi></quote> solo hable de las voces nuevas, en el verso siguiente favorece a la frase y a mi conclusión:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Quem penes arbitrium est et uis et norma loquendi</hi>.</l></quote>
            <p>Porque la potestad o fuerza y la regla o arte de hablar no se termina en las voces solas ni en su dialecto, sino en la colocación de ellas, que es la forma de la frase. Y cuando, para prueba de la variedad que recibe el idioma con el tiempo, no fuera suficiente la autoridad de <authority>Horacio</authority> y faltase la de vuestra merced, oiga a <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">uerborum uero</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">figurae, et mutatae sunt semper, et utcumque uoluit consuetudo mutantur. Itaque si antiquum sermonem nostro comparemus, pene iam quidquid loquimur figura est</hi></quote>. Y porque no falte prueba de esto con ejemplo, no es poco la variedad que hoy tiene nuestro mismo lenguaje del que usó el señor <authority>rey don Alonso</authority> en sus Partidas ni es menos la gran diferencia que hoy tienen nuestras comedias de las que escribió <authority>Séneca</authority>, <pb n="f. 12r"/> <authority>Terencio</authority> y <authority>Plauto</authority>. Con autoridad también se prueba, pues, que por la alteza y cultura que dio <authority>Cicerón</authority> a la lengua latina en Roma, le llamaron y llaman hoy autor de la elocuencia, y <authority>Lucano</authority>,</p>
            <quote><l><hi rend="i">Romani maximus autor</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tullius eloquii</hi>.</l></quote>
            <p>Luego ¿antes no tenía tanta magnificencia como él dio al lenguaje y con el tiempo ha cobrado? <authority>Lucrecio</authority> en el libro 1, <title>De rerum natura</title>, y <authority>Quintiliano</authority>, libro 1, capítulo 5 , lo aseguran. Pues ¿por qué en la nuestra no sucederá lo mismo? ¿Es tejida en menos cuenta? O ¿es alabanza de algún idioma tenerle por inculto?.</p>
            <p><quote>Que sea natural en el latino el trastorno de las palabras</quote>, como dice vuestra merced en su ejemplo segundo: <hi rend="i">distinguo</hi> esta proposición. Es natural usando del arte retórica (o no será de provecho): concédolo. Es natural según su principio (que le tuvo sin ornato): niego. Lo propio diremos (sin algún inconveniente) de nuestra lengua castellana: que no es natural en ella, por sí misma, el uso de los hipérbatos o transposiciones, pero lo es ayudada del arte retórica (pues es para todas lenguas), cuyo uso ha enseñado <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> con tanta elegancia y novedad. Y aunque esto <pb n="f. 12v"/> es cosa notoria, pruebe <authority>Quintiliano</authority> mi distinción, que hablando de la controversia que hubo entre algunos de su tiempo sobre la composición natural o artificiosa de la oración, dice: <quote><hi rend="i">qui si id demum naturale esse dicunt, quod a natura primum ortum est, et quale ante cultum fuit, tota haec ars orandi subuertetur: neque enim loquuti sunt ad hanc regulam, et diligentiam promi homines, nec proemiis praeparare, docere expositione, argumentis probare, affectibus commouere scierunt</hi></quote>. Y más abajo dice: <quote><hi rend="i">uerum id est maxime naturale, quod fieri natura optime patitur</hi></quote>. Que no se puede entender que sea mejor lo mal compuesto que lo bien colocado.</p>
            <p>Junta vuestra merced su autoridad con el ejemplo para prueba de su conclusión, y en folio 38, página 2, dice muy aseveradamente que la lengua italiana ni la francesa no admiten ni usan las transposiciones que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>; y aunque no admitirlas o no usarlas estos lenguajes, o porque no quisieron sus poetas o no supieron (que sí supieron y quisieron) o por otra causa, no es argumento para que no las admita la lengua castellana ni consecuencia para que no las usen ni puedan usar sus poetas, pues no siempre la hacen los precep <pb n="f. 13r"/> tos de uno a los de otro idioma, respondo que si no me acuerdo mal de lo que no supe bien, <hi rend="i">no hay prueba de no</hi>, según la ley I, <title>Digesto</title>, <hi rend="i">De probationibus et defensoribus</hi>, y más al propósito la ley I, título 14, parte 3, y allí la glosa. Y si alegar dos versos italianos y dos franceses sin transposición, como aquí hace vuestra merced, probase que no las usa su lenguaje, probara yo contra vuestra merced y la verdad que no las usa el latino con estos dos versos de <authority>Virgilio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Consonat omne nemus strepitu collesque resultant</hi>.</l>
            <l><hi rend="i">Turris erat uasto suspectu et pontibus altis</hi>.</l></quote>
            <p>Y de paso, aviso a vuestra merced como amigo que no lo diga otra vez, porque si acaso pareciera lo contrario, quedaría tenido por hombre que mira las cosas con menos atención que debe y peligraría su crédito; que si en los ejemplos que alega no hay transposiciones (que sí hay), las habrá en otras partes que no ha reparado. ¿Quiere ver vuestra merced lo uno y lo otro? Pues léase a sí mismo y hallará que dice el <authority>Tasso</authority> en el soneto que le cita:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Non teme, o nube al suo splendor molesta</hi>.</l></quote>
            <p>Donde está traspuesto el epíteto <hi rend="i">molesta</hi>, que le atribuye a la <hi rend="i">nube</hi>. Y el <authority>Petrarca</authority> también, a quien vuestra merced alega sin transposición, dice, <pb n="f. 13v"/> hablando con Júpiter, en el del soneto <quote><hi rend="i">L´aura che il verde lauro</hi></quote>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Manda, prego, il mio in prima</hi><hi rend="i"> che il suo fine</hi>. </l></quote>
            <p>Por <hi rend="i">il mio fine</hi>. Y en el último verso:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Senza le honeste sue dolci parole</hi>.</l></quote>
            <p>Por <hi rend="i">honeste parole</hi>. Y él en su <title>Jerusalem</title> dijo:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Hor nulla teme</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">opera di furor</hi>.</l></quote>
            <p>Por <hi rend="i">nulla opera</hi>. <authority>Sannazaro</authority> en sus <title>Rimas</title>, soneto quinto, que comienza <hi rend="i">Anima eleta…</hi>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Con voce dir me udrai bassa e tremante</hi>.</l></quote>
            <p>Por <hi rend="i">voce tremante</hi>. Y otras infinitas que hay en estos y otros grandes poetas. Diga, pues, vuestra merced si, habiéndolas usado ellos, las admite su lenguaje. Del francés no hablo, porque no le entiendo, mas diré (no injustamente) que, habiéndose engañado en la italiana, que es más familiar con la nuestra y con la lengua latina (y en vuestra merced es yerro este de mayor cuantía, por ser tan visto en todas), infiero que se engañó en la francesa. Y cuando no, en nada contradice a mi intento, pues usar o no transposiciones esta lengua no es regla ni doctrina para la nuestra. Crea, pues, vuestra merced que en todas se usan o pueden usar, o por necesidad, para ajustar el verso al metro o la oración a la suavidad, o por gala y mayor ornato y magnificencia del poema. <pb n="f. 14r"/> Que yo desde ahora creeré por cierta con grande fundamento la doctrina de <authority>Mantuano</authority> en el diálogo <title>Contra detractores</title>: <quote><hi rend="i">deinde uelim scias</hi></quote> (dice<quote><hi rend="i">) non esse detractoribus facile credendum, quia non mature, etiam si docti sint, sed praecipitanter singula iudicant</hi></quote>, <quote><hi rend="i">et putantes nugas suas iudicem non habituras, nec ullo incerniculum scutiendas</hi></quote>.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 3.</head>
            <p>La segunda objeción es <quote>que por las continuas metáforas y atrevidas se hace oscura esta poesía</quote>. Y válese vuestra merced para prueba con ejemplo del verso último de la rima primera de la dedicatoria de esta <hi rend="i">Fábula</hi>, que dice:</p>
            <quote><l>Peinar el viento, fatigar la selva.</l></quote>
            <p>Esta primera metáfora usó otra vez <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> (otro no antes, a mi ver) en el verso 969 de la segunda Soledad por un baharí que seguía a un doral:</p>
            <quote><l>Rápido al español alado mira</l>
              <l>peinar el aire.</l></quote>
            <p>Pues diré a quién y cómo hacen alusión estas metáforas, porque si han parecido atrevidas o por de no fácil inteligencia o por nuevas, entendidas las alabe el que antes no pene <pb n="f. 14v"/> tró su mucha gala y similitud, y no repruebe su novedad, conformándose al parecer de <authority>Quintiliano</authority>, pues dice vuestra merced <quote>que ningún hombre cuerdo se atreverá a perderle el respeto</quote>. Y aconseja <authority>este autor</authority> que se inventen novedades: <quote><hi rend="i">audendum tamen</hi>:</quote> (dice) <quote><hi rend="i">nam, ut Cicero ait, etiam quae primo dura uisa sunt usu molliuntur</hi></quote>.</p>
            <p>La alusión, pues, que hacen es a los cabellos, esto es claro, y hácenla de este modo: así como el peine, entremetiéndose por los cabellos cuando con sus dientes los peina, los divide y abre y hace lugar para su paso, así se le hacen las aves con sus alas por el aire, dividiéndole y abriéndole con ellas. Esto es tan evidente que aun lo juzga el sentido corpóreo, y cuando no lo juzgue, no por eso fuera atrevida la metáfora, pues dice por ella <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">translatio quoque, in qua uel maximus est orationis ornatus, uerba non suis rebus accommodat. Quare proprietas non ad nomen, sed ad uim significandi refertur, nec auditu, sed intellectu perpendenda est</hi></quote>. Luego ¡basta para ser buena la translación que la juzgue el entendimiento!</p>
            <p>Probemos la conclusión con texto de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, que, pues la frase es suya, bien es que <pb n="f. 15r"/> la prueben sus versos, mayormente cuando por nueva no se halla en autor clásico. El verso tercero de la rima quinta de esta <hi rend="i">Fábula</hi> dice, hablando del cabello de Polifemo:</p>
            <quote><l>Al viento que lo peina proceloso.</l></quote>
            <p>Esto es (y no puede ser de otro modo) al viento, que, entremetiéndose por el cabello, lo esparce y se hace lugar para pasar. En la rima 18 dijo: <quote>y los arados / peinan las tierras</quote>. Y en el romance <title>Según vuelan por el mar</title>, copla 8, finge garza un bajel y ave de rapiña otro que le sigue, y dice:</p>
            <quote><l>Peinándole va las plumas.</l></quote>
            <p>Lo cual no se puede entender bien de otra suerte, sino que, entremetiéndose los arados por la tierra, las uñas del tagarote por entre las plumas de la garza se hacían paso para tomar nuevo lugar y dejar el que tenían.</p>
            <p>También le hallo similitud en el movimiento y en la material forma del ala de esta suerte: así como el movimiento del peine, cuando hace su oficio, es de arriba abajo y al contrario, así es el más continuo de las alas de las aves. Esto es cuanto al movimiento. Cuanto a la forma, porque por lo delgado de las puntas de las plumas y grueso de los encuentros de las alas, pare <pb n="f. 15v"/> cen algo a los peines y dientes suyos las plumas abiertas. Luego no es atrevida la metáfora con tantas similitudes en el movimiento, en la forma y en el efecto. Y dice <authority>Quintiliano</authority>, alegado arriba: <quote><hi rend="i">etiam quae bene translata sunt, propria dici solent</hi></quote>. Y para suponer <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> que el conde de Niebla (ya hoy duque de Medina), a quien dedicó su <hi rend="i">Fábula</hi>, estaría entretenido en la cetrería, no pudo darlo a entender con más galante y nueva frase ni metáfora más ajustada y propia.</p>
            <p>Para más prueba de su conclusión y suficiente, condena por atrevida la metáfora del último verso de la rima 1 de esta <hi rend="i">Fábula</hi>:</p>
            <quote><l>Mordaza es a una gruta, de su boca.</l></quote>
            <p>Y como no dice el porqué, me obliga a preguntar si la metáfora o translación no es ya la que hasta ahora ha sido y define <authority>Cicerón</authority> y <authority>Quintiliano</authority>, y divide en cuatro especies. La definición traducida es así: <hi rend="i">la metáfora es la salida que hacen las voces de su propio significado por similitud de la cosa que se saca a la que se aplica</hi>. Sea ejemplo esta: <hi rend="i">los prados se ríen</hi>, porque la risa es señal de alegría y esta se halla imitada en el verdor de los prados. De la división elijo la especie de <pb n="f. 16r"/> mi propósito, que es el respecto que hay <hi rend="i">de las cosas inanimadas a otras inanimadas</hi>; como decir <hi rend="i">el concento de las virtudes</hi>, porque parece que su unión hace armonía como la música. De esta especie son sin duda la <hi rend="i">mordaza</hi> y la <hi rend="i">peña</hi>, que lo era de la boca de la cueva. Aplícole, pues, la definición: la mordaza se pone en la boca y en la de la cueva era puerta la roca; la mordaza impide el uso a la boca, la peña, el de la cueva. Luego si no solo son semejantes en lo inanimado, sino en el lugar y en los efectos, bien le conviene la definición y, por consiguiente, no es atrevida, teniendo tanta similitud.</p>
            <p>No se hallará tan igual en haber dado nombre de <hi rend="i">fieras</hi> a los caballos, siendo domables o domésticos, <authority>Virgilio</authority>: <quote><hi rend="i">spumantiaque addit</hi></quote> / <quote><hi rend="i">fraena feris</hi></quote>. Y no tengo noticia que haya vuestra merced notado de atrevida esta metáfora; quizá lo deja de hacer porque sabe que <authority>Julio Higino</authority> reprehendió al poeta porque dijo: <quote><hi rend="i">praepetibus pennis</hi></quote>. Porque las plumas no son las ligeras, sino las aves. Y que le responde <authority>Aulio Gelio</authority>: <quote><hi rend="i">sed Higinus nimis hercle ineptus est</hi></quote> etc. <quote><hi rend="i">Veniam prorsus Poetis daret similitudine ac translatione uerborum, non significatione utentibus, si uim potius naturamque uerbi considerasset</hi></quote>.</p>
            <p><pb n="f. 16v"/> El ser una metáfora atrevida no es lo mismo que ser mala, y si el poeta ha de inventar, ¿cómo ha de ser, si no es atreviéndose a decir lo que otro no alcanzó? Para que el uso ablande los tropos y nuevas frases, principio se ha de dar, porque sin él no se puede conseguir el fin. Y si alguno pudo, para que llegue este, dar aquel, fue <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, sin desdén ni agravio de tanto célebre poeta que ilustran nuestra nación. Y si, porque no pueden ser atrevidas estas metáforas por falta de similitud de la cosa que se saca a la que se aplica, dice vuestra merced que lo son por nuevas o porque otro no las ha usado, respondo a lo segundo que esto tienen de bueno y de novedad (entre otras excelencias) estos poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>: decir lo que otro no ha dicho, que por eso es nuevo y no imitado. A lo primero digo que, así como es más poderosa la acción de criar que la de engendrar, porque esta supone sujeto y aquella no, la acción de inventar es mayor que la de imitar, porque para esto hubo principio y para aquello no, sino solo el del propio discurso del que inventa. <quote><hi rend="i">Adde</hi></quote> (dice <authority>Quintiliano</authority>) <quote><hi rend="i">quod quid alteri simile est, necesse est, ut minus sit eo, quod imitatur, ut umbra corpore imago facie</hi></quote>.</p>
            <p><pb n="f. 17r"/> Luego ¡más es inventar que imitar y de mayor gloria para el poeta! No dudó vuestra merced de la que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> merece, cuando dio por <quote>nuevas y particulares sus frases</quote>, ni cuando dijo: <quote>pero ¿cuáles lugares</quote> (de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>) <quote>no son en sus obras cultos, elegantes y agudos?</quote>. Atrévase, pues, por merecer tales elogios, que con eso se alcanza la gloria de grande poeta, y diga con <authority>Propercio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Magnum iter ascendo, sed dat mihi gloria uires</hi>:</l>
              <l><hi rend="i">non iuuat ex facili lecta corona iugo</hi>.</l></quote>
            <p>No obsta que fuese <authority>Enio</authority> reprehendido (como alega vuestra merced) porque dijo: <quote><hi rend="i">Iuppiter</hi><hi rend="i"> hybernas cana niue conspuit Alpes</hi></quote> (‘que escupió en los montes nieve’), pues no es consecuencia la reprehensión de uno justa o injusta, para que a otro se deba la misma. Y el haber alegado <authority>Quintiliano</authority> este verso para ejemplo de las metáforas, demás de que habla de las duras y de larga similitud, dícelo por los oradores, no por los poetas, y menos por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, en quien no se hallan estos defectos. Refiero las palabras porque mejor se vea ser todo así: <quote><hi rend="i">in illa uero</hi></quote> (dice <authority>Quintiliano</authority>) <quote><hi rend="i">plurimum erroris, quod ea quae poetis</hi></quote>(note vuestra merced el paréntesis) <quote><hi rend="i">–qui et omnia ad uoluptatem referunt et plurima uertere etiam</hi></quote> <pb n="f. 17v"/> <quote><hi rend="i">ipsa metri necessitate coguntur– permissa sunt conuenire quidam etiam prorsae putant</hi></quote>. Y adelante: <quote><hi rend="i">omnia libentiora poetis quam oratoribus</hi></quote>. Y por todo el capítulo habla con esta distinción, de la cual infiero que no prueba vuestra merced con el verso de <authority>Enio</authority> que son atrevidas las metáforas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> <quote>peinar el viento</quote> y <quote>mordaza de su boca</quote>. Antes las aprueba <authority>Quintiliano</authority>, pues no son de larga similitud, como probé, ni duras, pues que vuestra merced no les nota este defecto ni se halla en ellas, antes sí grande suavidad. Si estas fueran como la que <authority>Demetrio</authority> culpó a <authority>Homero</authority> porque dijo <hi rend="i">alrededor trompeteó el gran cielo</hi>, tomando la metáfora de lo mayor a lo menor, y dijera mejor <hi rend="i">tronó la trompeta</hi>, probara algo vuestra merced que se le pudiera conceder, mas no se puede lo injusto y no probado.</p>
            <p>El ser continuas las metáforas no es defecto siendo buenas, antes agradan una y muchas veces oídas. Deme la prueba <authority>Cicerón</authority>: <quote><hi rend="i">quae sunt</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">ampla et pulcra diu placere possunt</hi>. Y en el tercero de <title>Orator</title> dice: <quote><hi rend="i">ex omni genere frequentissimae translationes</hi></quote> <hi rend="i">erunt</hi>. Que sean virtud es claro, porque son las metáforas el ornato de la oración. Dícelo <authority>Quintiliano</authority> así: <quote><hi rend="i">rectissime traditum est ornatum</hi></quote> <pb n="f. 18r"/> <quote><hi rend="i">translatis uerbis magis egere</hi></quote>. Y da la razón que para usarlas tienen los poetas, diciendo: <quote><hi rend="i">quod alligati ad certam pedum necessitatem, non semper propriis</hi></quote> <hi rend="i">uti possunt, sed depulsi a recta uia necessario ad eloquendi quaedam diuertiuncula confugiunt: nec mutare quodam modo uerba, sed extendere, corripere, conuertere, diuidere cogantur</hi></quote>.</p>
            <p>Y si de las metáforas resulta en la oración la virtud del ornato, será mayor este cuanto más continuas fueren aquellas. <quote><hi rend="i">Nam illud</hi></quote> (dijo <authority>Cicerón</authority> a mi intento) <quote><hi rend="i">quod ex hoc genere profluit, non est in uno uerbo translato, sed ex pluribus continuatis connecticur, ut aliud dicatur, aliudque intelligendum sit</hi></quote> . Véase el Número siguiente.</p>
            <p>Y si reprueba vuestra merced la poesía de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> porque tiene las metáforas continuas, debiera reprobar las dos que tiene el verso primero del soneto citado por de un amigo:</p>
            <quote><l>Si igualas en el vuelo al tiempo cano.</l></quote>
            <p>Porque volar es propio en las aves y lo atribuye al hombre y al tiempo; y decirle cano al tiempo es translación del cabello, de quien es propio epíteto, cuando de negro se vuelve blanco. Y si este soneto (como entiende mi malicia) fuese de vuestra merced, ajustada le está la fábula de Esopo, que di <pb n="f. 18v"/> cen imitó <authority>Catulo</authority>, <title>Ad Varum</title>, al fin:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Suus cuique attributus est error</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">sed non uidemus manticae quid in tergo est</hi>.</l></quote>
            <p>Y para que mejor se vea la gala y doctrina de este soneto y que casi todo está ilustrado de figuras poéticas, y porque ha sido y es y ha de ser ejemplo de otras conclusiones, le trasladaré para prueba de todas:</p>
            <quote><l>Si igualasen el vuelo al tiempo cano,</l>
            <l>en ligereza al ciervo fugitivo,</l>
            <l>no pongas duda, cogerate vivo</l>
            <l>la que a Dios alcanzó en disfraz humano.</l>
            <l>Escudo que forjó mágica mano,</l>
            <l>templado en aguas de Jalón lascivo,</l>
            <l>no es bastante defensa: irás cautivo</l>
            <l>en la sarta común, tarde o temprano.</l>
            <l>Áureo cetro de rey, sacra tïara,</l>
            <l>egis de Palas, maza hercúlea fuerte,</l>
            <l>quebranta y desmenuza como alheña.</l>
            <l>Hombre, ten por verdad más que el Sol clara,</l>
            <l>que si llegó la hora de la muerte,</l>
              <l>en la mitad de Tíbur es Cerdeña.</l></quote>
            <p>Y aunque este ejemplo es suficiente para disculpar a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, si fuese culpa usar las metáforas, referiré para mitigarla algunos versos sin ellas para que vuestra merced se persuada que no son tan continuas como piensa. En <pb n="f. 19r"/> la Dedicatoria de esta <hi rend="i">Fábula</hi>:</p>
            <quote><l>Templado, pula en la maestra mano.</l></quote>
            <quote><l>Gima el lebrel en el cordón de seda.</l></quote>
            <p>En la <hi rend="i">Fábula</hi>:</p>
            <quote><l>Donde espumoso el mar Sicilïano.</l></quote>
            <quote><l>La serba, a quien le da rugas el heno.</l></quote>
            <quote><l>Tal la música es, de Polifemo.</l></quote>
            <quote><l>En tablas dividida, rica nave.</l></quote>
            <p>Y en todas las rimas hallará medios versos y enteros sin metáfora ni otra figura, y en las <title>Soledades</title> lo mismo. Lea vuestra merced el verso primero de la Dedicatoria:</p>
            <quote><l>Pasos de un peregrino son errante.</l></quote>
            <p>Y los versos:</p>
            <quote><l>Y, en cuanto dael solícito montero</l>
              <l>al duro roble, al pino levantado.</l></quote>
            <p>En la primera <title>Soledad</title>, del que salió del mar, dice:</p>
            <quote><l>Besa la arena, y de la rota nave</l>
            <l>aquella parte poca</l>
              <l>que lo expuso en la playa dio a la roca.</l></quote>
            <p>En la segunda <title>Soledad</title>:</p>
            <quote><l>Yace en el mar, si no continüada,</l>
              <l>isla mal de la tierra dividida.</l></quote>
            <p>Y sería trasladar mucha parte de ellas entresacar versos sin metáfora, pero si hacerlo en versos que la tienen fuera prueba de <pb n="f. 19v"/> atrevimiento o continuación, ningún poeta se librara de esta culpa y sentenciara vuestra merced contra los que aclama para condenar a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>; mas diré por él lo que <authority>Marcial</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Laudat, amat, cantat nostros mea Roma libellos</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">meque sinus omnis, me manus omnis habet.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Ecce rubet quidam</hi>,</l> 
            <l><hi rend="i">pallet, stupet, oscitat, odit</hi>,</l>
             <l><hi rend="i">hoc uolo</hi>:<hi rend="i">nunc nobis carmina nostra placent</hi>.</l></quote>
            <p>Y cuán ajustada sea esta respuesta por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, vuestra merced lo dice explicándola.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 4.</head>
            <p>La objeción tercera es: <hi rend="i">que de los hipérbatos o transposiciones y de las translaciones o metáforas resulta la oscuridad de estos poemas</hi>. En esta con gran facilidad convenimos y así se la concedo a vuestra merced, porque el estilo de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> es nuevo, que si no, lo entendieran fácil todos, y así entendido, no fuera oscuro, como no lo es para vuestra merced, que lo ha entendido tan bien. Pero si por las metáforas y transposiciones han cansado o se ignoran de alguno estos poemas, como se persuade diciendo <quote>que el lector se corre sin adivinarlas y el oyente se duerme al son de tan incomprehensibles enigmas</quote>, la culpa está no <pb n="f. 20r"/> de parte de los versos, sí del asombro con que muchos se acobardan, rehusando el trabajo para entenderlas. Y así a la ignorancia respondo con <authority>Tertuliano</authority> que <quote><hi rend="i">uitio suo quis quid ignorat</hi></quote>. Y al cansancio, lo que Ángelo <authority>Poliziano</authority> escribe a Fósforo: <quote><hi rend="i">bene autem sentire cuius quisque ignarus sit non potest</hi></quote>.</p><p/>
            <p>Resultar oscuridad de los hipérbatos y translaciones no es cosa nueva, aun cuando no lo es el uso de aquellos ni la invención de estas. Y así ni esta ni aquel es culpa, antes sí virtud, como lo dice <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">hyperbaton quoque, id est uerbi transgressionem, non inmmerito inter uirtutes habemus</hi></quote>. Y en el capítulo 2: <quote><hi rend="i">in hac autem proprietatis specie, quae nominibus ipsis cuiuscumque rei utitur, nulla uirtus est</hi></quote>. Luego ¡es virtud la translación! Y no solo esto, pero ella y el hipérbaton son el adorno de la oración y lo que mueve el ánimo a procurar entenderla. Así lo enseña <authority>Cicerón</authority>, aconsejando el uso frecuente de uno y otro: <quote><hi rend="i">ex omni genere</hi></quote> (dice) <hi rend="i">frequentissimae</hi><hi rend="i"> translationes erunt, quod eae propter similitudinem transferunt animos, ac mouent huc, uel illuc</hi>, etc.<hi rend="i"> et reliqua ex colocatione uerborum, quae sumuntur, quasi lumina magnum afferunt ornamentum</hi>.</p>
            <p>Y cuando para prueba de esto me faltase <pb n="f. 20v"/> autoridad de oradores, no me podía faltar la de vuestra merced, que dice: <quote>vuelvo a mi Horacio, que le hallo a la mano a cuanto quiero decir: suplícoos que le oigáis y le miréis a las manos</quote>. Y luego refiere cuatro versos de su arte, desde <quote><hi rend="i">ex noto fictum carmen</hi></quote> hasta <quote><hi rend="i">accedit honoris</hi></quote>. Y lo traduce así: <quote>yo</quote> (dice vuestra merced) <quote>adornaré de tal manera un pensamiento, y este de cosas comunes y vulgares, y le dispondré y compondré de manera que, oído, a cualquiera le parezca cosa muy fácil, y llegado a tentar lo mismo, sude y trasude y trabaje en vano. Tanto importa la orden del arte y cultura de las palabras que aquello que fue antes cosa ordinaria recibe tan grande esplendor que se desconoce a sí mismo</quote>. Y loando el lenguaje culto, no olvidó vuestra merced estas virtudes, pues, traduciendo casi las primeras palabras del capítulo 3 y libro 8 de <authority>Quintiliano</authority>, dice: <quote>porque de hablar un lenguaje limpio y claro</quote><seg rend="marquedecommentaire"/><quote> poca gloria se alcanza, pues no es más que carecer de vicios, sin adquirir gloria ni virtud alguna</quote>. Luego lo contrario, que son los hipérbatos y translaciones que hacen oscura la poesía, que es la objeción de vuestra merced, será gloria y virtud, que es mi consecuencia, que también se infiere de todo el texto de <authority>Horacio</authority> y en particular de las primeras pa <pb n="f. 21r"/> labras, que tocan al ornato, y de aquellas: <hi rend="i">tanto importa la orden del arte y la cultura de las palabras</hi>. Que lo uno y lo otro está en las transposiciones y metáforas y otras virtudes poéticas, y así, por haberlas usado <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, merece alabanza, y sin ellas no se le debiera.</p>
            <p>Probada ya, pues, mi conclusión con tan graves autoridades, si verdad tan clara necesitara de prueba con ejemplo, ¿cuál como el de tanto poeta castellano que ilustran sus obras con el ornato de las metáforas y transposiciones? Y porque esto es notorio, pasaré a probar con razón la mía.</p>
            <p>Sea la primera las muchas que vuestra merced da en la Epístola 6 de la tercera Década, apoyando <quote>el lenguaje culto en los sermones</quote>. Y aunque en folio 31 y 39, página 2, lleva vuestra merced lo contrario, ¿cuánto más se debe a un grave poema? Pues si aquel se ha de entender como se pronuncia, como defiende allí vuestra merced (y veremos en el Número 10), este se ha de leer con atención más de una vez.</p>
            <p>La segunda, <hi rend="i">que la poesía es imitación para deleitar</hi>, afírmalo vuestra merced así. Y yo digo con Horacio <hi rend="i">que para mover el ánimo también</hi>, y entonces cumplirá con estos dos fines, cuan <pb n="f. 21v"/> do use nuevas metáforas y menos usados hipérbatos: porque nuestra naturaleza es inclinada a novedades y lo que no las tiene casi la ofende, o no lo admite el afecto ni el entendimiento lo admira. Y como las flores varias y bien compuestas deleitan la vista y mueven al deseo para cogerlas, así deleita y mueve a imitarle un poema con magnificencia y ornato. Y esto resulta de los hipérbatos y translaciones.</p>
            <p>La tercera, que a un gran poeta le conviene no solo imitar, sino inventar, y así le es permitido (aun sin que <authority>Horacio</authority> lo permita en su arte ni lo defienda <authority>Cicerón</authority>, 3, <title>De finibus</title>, ni lo aconseje <authority>Quintiliano</authority>, libro 1, capítulo 10) y lo debe hacer o no será tan digno de alabanza. Y como pretende en todos siglos la más suprema, no debe regular su ingenio por el juicio del vulgo y así huye del camino ordinario y humilde, valiéndose de las transposiciones y nuevas metáforas. Y de no usarlas como enseña el arte, se dirá de él que hace versos, pero no merecerá nombre de poeta, como afirma <authority>Horacio</authority> en el suyo y vuestra merced dice: <quote>que no sabrá componer ni disponer un poema sin arte</quote>. Y a este acompaña siempre el ornato, el cual resulta de los hipérbatos y transposiciones.</p>
            <p><pb n="f. 22r"/> La cuarta, que ya es recibido de poetas y oradores que el impulso de hacer versos es un cierto furor divino (vuestra merced lo confiesa), con que el poeta se inflama y se levanta de los demás hombres. Y esta inflamación le causa el embeleso, que no le permite ser humano en su lengua <quote>ni trivial ni trovador, sino severo y docto</quote>, como vuestra merced dice que debe ser. Y para prueba de esto hay graves y muchas autoridades en <authority>Horacio</authority>, en <authority>Ovidio</authority>, en <authority>Virgilio</authority>, en <authority>Tibulo</authority>, en <authority>Cicerón</authority>, <title>Pro Archia</title>, en <authority>Aristóteles</authority> y en <authority>Séneca</authority>, que al fin del libro <title>De tranquillitate</title> dice: <quote><hi rend="i">non potest grande aliquid, et supra ceteros</hi><hi rend="i"> loqui, nisi mota mens cum uulgata, et solita contemserit, instinctuque sacro surrexit excelsior, tum demum aliquid cecinit grandius ore mortali</hi></quote> .</p>
            <p>La quinta, que no fue dada a los antiguos solo la potestad de inventar ni es bien que andemos mendigando de lo que dijeron. Y si los latinos tuvieron esta libertad, siendo (digámoslo así) su lengua más abundante, ¿por qué, aunque la nuestra no es menos copiosa, no inventaremos? O ¿cuándo nos ha de ser lícito o nos habemos de atrever? Infinitamente más se atrevieron los antiguos que los nuestros. Y si en aquellos <pb n="f. 22v"/> no fue culpa, ¿por qué lo ha de ser en estos? Y si lo fue, dese la pena al primero que cometió la culpa, no al que, imitándole, le excede en gala. Si no fuera lícito procurarlo así, mal se hallará un gran poeta ni un perfecto poema; el que no apetece y procura vencer dificultades y llegar a lo sumo, donde otros no han llegado y de donde no se puede pasar (como lo ha conseguido el nuestro, al parecer de los casi tan doctos como vuestra merced), ya que no sea digno de reprobar, no es para seguirle. El que sigue a otro, si no se le aventaja, será postrero; pero si lo procura, ya que no lo consiga, podrá quedar igual. Ocioso fuera el trabajo, si no se le permitiera buscar algo mejor que lo antes dicho, venciendo con él lo dificultoso.</p>
            <quote><l><hi rend="i">Ardua molimur, sed nulla, nisi ardua, uincunt</hi>,</l></quote>
            <p>dijo <authority>Ovidio</authority>. Finalmente, será digno de premio el poeta que, aventajándose a los primeros, deja (como <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>) que aprendan los futuros con admiración de los presentes: <quote><hi rend="i">nam eloquentiam quae admirationem non habet nullam iudico</hi></quote>, refiere de <authority>Cicerón Quintiliano</authority>, libro 8, capítulo 3.</p>
            <p>La sexta y última, que, como la lengua latina, tienen todas y la nuestra su gramáti <pb n="f. 23r"/> ca, que, según la define vuestra merced, es un <quote>arte de hablar bien</quote>; y esto es común a todas las lenguas o no es buena la definición. Y en el folio 128, página 2, dice que <quote>hablar bien es hablar culta, copiosa y elegantemente</quote>. Pues ¿por qué se le ha de negar a la nuestra el procurarlo y que busque novedad de locuciones y que invente nuevas metáforas que la ilustren, <quote>siendo estas propias a la gramática</quote> (como afirma vuestra merced) y conviniéndole su definición? No hallo razón que ajuste esta prohibición; vuestra merced la dé, pues le sobran tantas, que yo, vencido a ellas, me admira cuán graves y eficaces son las que halla para cuanto quiere decir: <quote>y si «latine dicere» es hablar claramente, como se habla en lenguaje vulgar, sin figuras, tropos, ni perífrasis, lo cual es propio del lenguaje gramático</quote>, como enseña vuestra merced, bien se le debe este y aquellos a un gran poema, porque una cosa es hablar en nuestra lengua, otra, hablar en ella con elegancia y culto, con ornato y magnificencia. Esta distinción vuestra merced me la dio, diciendo que <quote>los gramáticos antiguos enseñaban, no la lengua, sino su ornato y elegancia, porque una cosa es hablar latina, otra gramaticalmente</quote>. Pues ¿por qué no será lo mismo en el lenguaje castellano? <pb n="f. 23v"/> Hablar en él <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> castellanamente, como los poetas del tiempo viejo, no había que admirar: lo que ha hecho es lo que repetía [<authority>Virgilio</authority>] cuando le notaban de oscuro.</p>
            <quote><l><hi rend="i">Tentanda via est, qua me quoque pessim</hi></l>
            <l><hi rend="i">tollere humo</hi>.</l></quote>
            <p>Y consiguió él hablar por alto, grave y nuevo estilo, que, a diferencia del mediocre y del humilde, es el que <quote><hi rend="i">constat ex uerborum grauium magna et ornata constructione</hi></quote>, según <authority>Cicerón</authority> (como vuestra merced sabe, pues le cita). Que la obligación de un gran poeta es hablar así y no cuidar de ser entendido, sino de no poder dejar de serlo.</p>
            <p>Y si por esto son oscuros estos poemas para alguno, la falta es suya, no de ellos, como lo es de nuestra vista y no del sol no poderle mirar; y así diremos que la oscuridad mayor está en su ingenio, y a la reprobación que por ella les hiciere, lo que escribe a Fósforo <authority>Poliziano</authority> citado: <quote><hi rend="i">nam indocti nostra reiiciant, aut recipiant, parum interest; ab iis enim laudari, etiam laudanda laus non erit</hi></quote>.</p>
            <p>Para prueba de que la poesía de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> es viciosa, alega vuestra merced de <authority>Horacio</authority>: <quote><hi rend="i">breuis esse laboro, obscurus fio</hi></quote>. Y como no ha dicho que la oscuridad se causa de la brevedad, no sé <pb n="f. 24r"/> a qué propósito viene lo alegado. El que tuvo <authority>Quintiliano</authority> para decir lo que vuestra merced refiere: <quote><hi rend="i">at ego otiosum sermonem dixerim quem auditor suo ingenio non intellexit</hi></quote>, fue tratar de los que quitan a la oración las voces necesarias, contentándose con entenderla ellos. Traslado sus mismas palabras, que lo testifiquen y me defiendan: <quote><hi rend="i">alii</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">breuitatis aemuli necessaria quoque orationi subtrahunt uerba, et uelut satis sit scire ipsos, quae dicere uelint, quantum ad alios pertinet, nihil putant</hi></quote>. Y prosigue inmediatamente: <quote><hi rend="i">at ego otiosum sermonem</hi></quote> etc. Y así juzgo ocioso este lugar en el intento de vuestra merced y contra los versos de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, pues no los nota de faltos de palabras precisas en la oración, sino de que su oscuridad resulta <quote>de las transposiciones y metáforas</quote>. No sé de qué me admire más: o de que vuestra merced no cite enteramente o de que, cuando citase este lugar, no da con el fundamento a su objeción.</p>
            <p>Prosiguiendo <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> dice: <quote>la brevedad es vicio, digo la oración concisa y breve que no tiene más ni menos de lo que ha menester. ¿Quién nos sabrá decir la causa de los que afectan la oscuridad? A la mano tenemos a Marco Fabio</quote> (cuyo es todo): <quote><hi rend="i">hinc enim aliqui famam eruditionis</hi></quote> <pb n="f. 24v"/> <quote><hi rend="i">affectant, ut quaedam soli scire uideantur</hi></quote> . Pues ¿qué proporción se halla entre afectar la fama de la erudición, <hi rend="i">famam eruditionis</hi>, con la <hi rend="i">oración concisa y breve</hi>? Ni ¿qué consecuencia (siendo cosas distintas en especie) saca vuestra merced contra <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>? No prueba la suya con decir también que antes de este lugar <quote>había tratado Marco Fabio de la oscuridad</quote>, porque, aunque es así, no es la que vuestra merced ha menester, sino la que se origina de las voces exquisitas, libros antiguos y autores no conocidos, que usan y citan en sus obras los que escriben para que ellas se duden y ellos no se conozcan o no se averigüe si hablaron del intento los que alegan. Verbi gracia como vuestra merced, que en sus cartas usó estas voces: <quote>figmentos</quote>, <quote>enciclopedia</quote>, <quote>tricípite</quote>, <quote>parasangas</quote>, <quote>frugalidad</quote>, <quote>procacidad</quote>, <quote>oleosa</quote>, <quote>asterisco</quote>, <quote>proclividad</quote>, <quote>egis</quote>, <quote>decumanas</quote>, <quote>hipocaustos</quote>, <quote>escurriles</quote> y otras que olvido. Y notando a <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">cierto autor</persName> porque numeró su comento en <quote><hi rend="i">Diatribes</hi></quote>, intituló sus cartas <quote><hi rend="i">Filológicas</hi></quote>, voz tan nueva que inmediatamente la define así: <quote>es a saber, de letras humanas</quote>; y la explica de propósito en el prólogo. Y como citar a <quote>Marco Fabio</quote>, siendo generalmente más conocido por <authority>Quintiliano</authority>, cuyo texto refiero <pb n="f. 25r"/> por no hacer sospechoso mi crédito, pues ninguno creerá que fue su ánimo de vuestra merced enflaquecer los textos, mayormente cuando enteros aun no prueban su intento: <quote><hi rend="i">At obscuritas</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">fit etiam uerbis ab usu remotis: ut si commentarios quis Pontificum et uetustissima foedera et exoletos scrutatus authores, id ipsum petat ex eis, ut quae inde contraxerint, non intelligantur</hi></quote>. Y así prosigue inmediatamente: <quote><hi rend="i">hinc enim aliqui</hi></quote> etc.. Y no habiendo notado vuestra merced a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> la erudición ni dado por culpa el uso de las voces nuevas, pudiera excusar el texto <hi rend="i">hinc enim aliqui</hi> referido, cuando no por ajeno de su propósito, porque alguno se excusara de acomodársele a vuestra merced.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 5.</head>
            <p>La cuarta objeción es <hi rend="i">que estos poemas no son oscuros por las voces nuevas y peregrinas</hi>. Pruebo que sí, porque vuestra merced lo da tácitamente por defecto, aunque no lo es. En la rima 1 de la Dedicatoria del <hi rend="i">Polifemo</hi> se leen estas voces: <quote>bucólica</quote> y <quote>rosicler</quote>. En la 1 de la <hi rend="i">Fábula</hi>, <quote>gruta</quote>. En la 2, <quote>caliginoso</quote>. En la 3, <quote>formidable</quote>. En la 5, <quote>adusto</quote>. Y en otras, <quote>luminosa</quote>, <quote>esplendor</quote>, <quote>intonso</quote>, <quote>viril</quote>, <pb n="f. 25v"/> <quote>conculcado</quote>, <quote>opaca</quote>. Y otras, que no traslado, de las <title>Soledades</title>, porque no habla en ellas vuestra merced. Estas voces nuevas son y peregrinas, aunque hechas propias en nuestro idioma ya con nuestro dialecto. Luego para el que no las supiere, ¡oscura será esta poesía! Pruebe vuestra merced la consecuencia, pues dice: <quote>que una de cuatro causas de ser oscura la poesía es por alguna palabra ignorada de los semidoctos</quote>. Luego si esta poesía tiene algunas que puedan ser ignoradas, oscura será para el que las ignorare; pero que se deba usar de ellas lo apoya <authority>Cicerón</authority>, que por estas voces, <quote><hi rend="i">beatitas</hi></quote> y <quote><hi rend="i">beatitudo</hi></quote>, que entonces eran nuevas en la lengua, dice: <quote><hi rend="i">utrumque omnino durum, sed usu mollienda nobis uerba sunt</hi></quote>. Y que el uso de estas palabras no es defecto, vuestra merced lo dice aquí, que <quote>cuando de ellas nace la oscuridad, no es viciosa</quote>. Luego ¿ni defecto?.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 6.</head>
            <p>La objeción quinta es que <hi rend="i">la oscuridad de estos poemas no nace de su recóndita doctrina</hi>. Dificultosamente persuadirá esto vuestra merced, porque dijo antes que <quote>los entiende por los secretos de naturaleza, fábulas, historias </quote><pb n="f. 26r"/><quote>, propiedades de plantas y animales y piedras, por los usos y ritos de varias naciones que tocan</quote>. Si esta no es recóndita doctrina, suplico a vuestra merced me diga cuál es, que yo por tal la tengo y aprobado el usarla por vuestra merced, y se da a entender que <hi rend="i">sin la noticia de estas cosas no entendiera estos poemas</hi>. Luego ¡oscuros serán para el que no las supiere! Con evidencia se prueba esta consecuencia de la primera causa que vuestra merced da de la oscuridad no viciosa, que es <hi rend="i">la que proviene de alguna</hi> <quote>doctrina exquisita</quote>. Luego si los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> la tienen (como dice vuestra merced), son oscuros por ella, como por los hipérbatos y metáforas. Según la suya, parece que gusta que entendamos le aplace lo que dijo <authority>Horacio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">O Laertiade, quidquid dicam, aut erit aut non</hi>:</l>
             <l><hi rend="i">diuinare etenim magnus mihi donat Apollo</hi>.</l></quote>
            <p>Probado, pues, que pueden ser oscuras estas obras por la doctrina y voces nuevas, probaré que con las voces y doctrina, con las transposiciones y metáforas, son claras, con solo un entimema, cuyo antecedente es texto de <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName>, con atención trasladado, que dice: <quote>en este soneto</quote> (del referido habla) <quote>solo el postrer verso es oscuro para quien no supiere que Tíbur fue lugar sanísimo y Cer</quote> <pb n="f. 26v"/> <quote>deña, enferma y pestilente; sabido esto no tiene el verso oscuridad ninguna</quote>. Este es el antecedente, y mi consecuencia esta: luego sabida la significación de las voces nuevas de los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> y su doctrina y virtudes poéticas, que es lo que la causa, no tienen oscuridad alguna. Luego ¡son claros! Parece que oigo decir a vuestra merced <hi rend="i">concedo consequentiam</hi>, aunque es totalmente opuesta <hi rend="i">a diametro</hi> a sus objeciones: ¿qué cosa hay más oscura al entendimiento que aquella que ignora? Ni ¿qué más clara que la que sabe? Y si dice vuestra merced que ha entendido estos poemas, luego ¿son inteligibles? Lo que es inteligible, entendido queda claro. Pues si queda claro y son inteligibles, no pueden ser <quote>incomprehensibles enigmas ni poesía ciega ni ambagiosa</quote>, como ha dicho. Ni les comprehende la autoridad de <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">pessima uero sunt quae uerbis aperta occultos sensus habent uel occulto sensu sunt</hi></quote>, como leyó vuestra merced, ni otras de este mismo tenor que alega.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 7.</head>
            <p>La sexta objeción, que llamé indiferente, opone <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> diciendo que <quote>también</quote> <pb n="f. 27r"/> <quote>queda confusa la frase con la falta de los artículos, que son forzosos en nuestra lengua, so pena de hablar vascongado</quote>. Y lo ejemplifica con este verso:</p>
            <quote><l>En tablas dividida, rica nave.</l></quote>
            <p>Y lo construye:</p>
            <quote><l>En tablas dividida la rica nave,</l></quote>
            <p>añadido el artículo <hi rend="i">la</hi>. Pues construya: <hi rend="i">rica nave dividida en tablas besó la playa</hi>. Y verá vuestra merced cómo es superfluo el artículo. <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Don Luis</persName> no los quita, sino los excusa donde no hacen falta. Veámoslo en el segundo ejemplo que alega vuestra merced por su parte:</p>
            <quote><l>Ninfa de Doris hija, la más bella,</l>
              <l>adora, que vio el reino de la espuma.</l></quote>
            <p>Y construye:</p>
            <quote><l>Adora a la hija de Doris, la más bella</l>
              <l>ninfa que vio el reino de la espuma,</l></quote>
            <p>añadiendo el artículo <hi rend="i">la</hi> y la preposición <hi rend="i">a</hi>, pues dice <hi rend="i">a la hija</hi>, anteponiendo el apósito, que es <hi rend="i">hija de Doris</hi>, al acusativo propio y principal, que es <hi rend="i">ninfa la más bella</hi>. Pues construya vuestra merced: <hi rend="i">Polifemo</hi> (de quien habla y es la persona que hace) <hi rend="i">adora la más bella ninfa, hija de Doris, que vio el reino de la espuma</hi>. Y sobrarán el <hi rend="i">la</hi> y el <hi rend="i">a</hi>, que añade, sin que la oración quede vascongada. Con ejem <pb n="f. 27v"/> plos lo probaré. Bien decimos, claro y con elegancia, <hi rend="i">sigo virtudes, huyo daños</hi>, sin artículo ni preposición, diciendo <hi rend="i">sigo a las virtudes, huyo de los daños</hi>, porque sobran, pues sin ellos se habla claro; lo mismo es <hi rend="i">adora a la hija</hi>. Demás de esto, <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> puso al artículo en su lugar y dijo:</p>
            <quote><l>Adora la más bella ninfa,</l></quote>
            <p>que es el sustantivo con su epíteto, bella, y hija de Doris su apósito. Probarelo, si vuestra merced no pierde el respeto a <authority>Quintiliano</authority>, que dice: <quote><hi rend="i">necesse est semper, ut id quod est appositum, si a proprio diuiseris, per se significet et faciat antonomasiam</hi></quote>. Así es en esta oración, <quote>hija de Doris</quote>, pues, dividido del acusativo propio, de quien es apósito (a diferencia del epíteto), sin ayuda de otra voz, significa por sí ‘alguna hija de Doris’, que es la condición primera del apósito, y hace antonomasia, que es la segunda, porque por ser la más hermosa hija se entiende a Galatea, entre las ciento que la da <authority>Virgilio</authority>, 4, <title>Geórgicas</title>, <authority>Propercio</authority>, libro 3, elegía 7, <authority>Ovidio</authority>, 3, <title>Amores</title>, elegía 6, o entre las cincuenta que la da <authority>Homero</authority>, que, refiriendo sus nombres, a ella sola le da epíteto de hermosa:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Dorisque et Panope et formosa Galatea</hi>.</l></quote>
            <p><pb n="f. 28r"/> De lo mismo se precia ella por <authority>Luciano</authority>: <quote><hi rend="i">at ego</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">omnium uisa sum formosissima</hi></quote>. Luego es apósito y no con poca erudición la llamó <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> <hi rend="i">ninfa la más bella</hi>, la cual voz no significa por sí, porque como es específica, sin ayuda de otra que la haga numérica, no se puede entender quién es la <hi rend="i">ninfa</hi> ni significar por sí y por consiguiente, ni hacer antonomasia. Luego no es apósito y es preciso que lo sea hija de Doris, que guarda sus condiciones; y <hi rend="i">ninfa la más bella</hi>, no.</p>
            <p>Supuesto, pues, que estas oraciones no tienen <hi rend="i">falta de artículos</hi>, como vemos, no <hi rend="i">queda oscura</hi> la frase ni <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> los quita <hi rend="i">donde son forzosos</hi>. Y es cosa muy distinta excusarlos donde no son precisos de añadirlos para mayor claridad en la oración: excúselos el que la compone, que su oficio hace, y también el que la construye en suplirlos, pero no donde estén superfluos, o le podrán decir lo que <authority>Cicerón</authority>: <quote><hi rend="i">uerum tamen, quoniam non Aristharcum te, sed Fallarim grammaticum habemus, qui non notam apponas ad malum uersum, sed Poetam armis persequare, scire cupio quid tandem in isto uersu reprehendas</hi></quote>.</p>
            <p>Y porque vuestra merced no me alegue que excusar los artículos es <hi rend="i">ajeno de nuestro lenguaje</hi>, <pb n="f. 28v"/> como dijo de las transposiciones, vea estos versos de <authority>Garcilaso</authority>:</p>
            <quote><l>Gentes, costumbres, tierras he pasado.</l></quote>
            <p>Por <hi rend="i">he pasado las tierras</hi> etc.</p>
            <quote><l>Y levantó del río espuma al cielo.</l></quote>
            <p>Por <hi rend="i">levantó la espuma</hi> etc. Y otras muchas hay. Y <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> no se atrevió tanto, pues no quitó el artículo, sino le excusó.</p>
            <p>Cuanto al decir que se habla vascongado quitando los artículos y que lo fueran los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, yo lo concedo, si se construyera <hi rend="i">adora hija de Doris</hi>, pero no se construye, sino <quote>adora la más bella ninfa</quote>, y aquí artículo tiene. Pero ¿qué lengua más vascongada que la del soneto referido de su amigo de vuestra merced? Donde, no supliéndole artículos, habla de esta suerte: <quote><hi rend="i">la que a Dios alcanzó en disfraz humano</hi></quote> (que es la muerte) <quote>quebranta escudo, quebranta cetro, quebranta maza</quote>. Según lo cual, con la suposición de mi sospecha de que es de vuestra merced, porque lo dejó anónimo, o con la doctrina de que <hi rend="i">amicus est alter ego</hi>, pues reprueba en otros poemas lo que apenas ve y lo mismo que usa y aprueba tanto en los suyos, bien le aplicaré lo que dijo <authority>Horacio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Cum tua peruideas occulis mala lippus inunctis</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">cur in amicorum uitiis tan cernis acutum</hi>?.</l></quote>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 8.</head>
            <p>No contento vuestra merced con los defectos impuestos a esta poesía, la murmura de <hi rend="i">inútil</hi> y le parece que lo prueba con un entimema que, a no ser hijo de su culto ingenio, le pudiera llamar vulgarísimo. Dice así: <quote>y que esta poesía sea inútil, pruébolo</quote>: <quote>ella no es buena para poema heroico ni lírico ni trágico ni cómico; luego es inútil</quote>. Pésame que una persona tan docta como vuestra merced y que da gracias a Dios justísimamente (como dice que refiere <authority>Plutarco</authority> que las daba <authority>Platón</authority>) <quote><hi rend="i">quod homo et non bestia natus sum, Graecus et non barbarus</hi></quote>, se quiera contradecir con tal argumento y no considerando que, cuando pudiera ser inútil la poesía de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> por no ser buena para alguna de las cuatro especies que dice en su antecedente, hay otras para que pueda serlo, como son mélica, dramática, elegíaca y epigramataria, de que habla <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> en el folio 150, 152, 156, y de su distinción específica en el 106, diciendo que<quote> todas estas poesías son diferentes y con diferentes formas y fines</quote>. Luego mal <pb n="f. 29v"/> infiere vuestra merced según su sentencia que, por no ser buena (cuando lo fuese) para alguna de las cuatro, es <hi rend="i">inútil poesía</hi> la de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, pues para alguna de las otras puede no serlo, como para todas no lo es. Esto respondo a lo general del riguroso entimema.</p>
            <p>En lo particular, ¿cómo es <hi rend="i">inútil</hi> (en la opinión de vuestra merced) <hi rend="i">para poema heroico</hi>, si le reprehende el uso de las metáforas y transposiciones, virtudes propias de él; y en prueba de esto dice en folio 111 que <quote>las figuras, tropos y frases son propias del lenguaje gramático</quote>? Y si estas no fuesen propias virtudes de un poema heroico, ¿no asintiera vuestra merced, folio 151, página 2, con el maestro Pedro González de Sepúlveda, a que debe ser <quote>majestuoso y grave</quote>? Y si el de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> no lo fuera, o no lo reprehendiera o no le concediera de histórico y poético, lo que le confiesa en folio 30 y 33, y yo referí en el Número 4 y en otros. Luego útil es su poesía para poema heroico.</p>
            <p>¿Cómo es <hi rend="i">inútil</hi> (según vuestra merced piensa) <hi rend="i">porque no es buena para poema lírico</hi>, si pinta cazas, alegrías, prados, fuentes, grutas, arroyos, navegaciones, bodas, bailes, juegos, saltos, luchas y carreras, aventajándose a tantos poetas? Y <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> asiente a que el <quote>poema </quote><pb n="f. 30r"/> <quote>lírico tiene propio carácter</quote>, <quote>estilo y lenguaje: es, a saber, florido, ameno, hermoso y dulce</quote>. Y en folio último dice que la <hi rend="i">poesía lírica la hicieron de la ditirámbica y gnómica, compuesta de mil galas, extendiendo la materia a variedad de cosas, como hizo Píndaro y otros</hi>.</p>
            <p>El ser <hi rend="i">inútil</hi> (si lo fuese) <hi rend="i">por no ser buena para poema cómico</hi> lo da vuestra merced por malo, siendo alabanza así en opinión o sentencia de vuestra merced, pues dice que este estilo <quote>es humilde y plebeyo</quote>, como en la de <authority>Ovidio</authority>, que niega el haber compuesto versos cómicos y se niega el aplauso que dieron a los que se habían representado por suyos:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Carmina quod pleno saltari nostra theatro</hi></l>
            <l><hi rend="i">uersibus et plaudi scribis, amice, meis:</hi></l>
            <l><hi rend="i">nil equidem feci (tu scis hoc ipse) theatris,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Musa nec in plausus ambitiosa mea est</hi>.</l></quote>
            <p>El no ser buena para <hi rend="i">poema trágico</hi>, puesto que no lo sea y probado también, no es defecto, porque no son de este intento los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, y así no es de condenar lo que no es para lo que no se hizo, como no es de culpar a un manzano porque no lleva peras ni al agua porque no quema.</p>
            <p>Y considerando desapasionadamente los efectos de estos y otros poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, <pb n="f. 30v"/> ¿cómo es inútil el que por tan poético y nuevo admira tanto que, sin entender todos esta poesía, hay pocos que de la bondad de lo que entienden no infieran que la tiene lo que no alcanzan? La que ayuda y mueve para ser grandes poetas y aprovecha a la educación de cualquier estudiante, avivándole su entendimiento (pues crece con cualquier acto), esforzándole a entender con el trabajo lo que en la lectura superficial no se deja comprehender fácilmente, ¿cómo es inútil? Y ¿cómo lo es la que ha sacado de vulgar la poesía castellana y realzado la lengua a grado superior, pues ya no hay quien para acertar no le imite y se ufane, si lo consigue? La que, en quitándole a lo difícil de la letra lo misterioso que encierra, tanto deleita al lector con su gala y novedad, ¿cómo es inútil? Aquella doctrina lo es que le falta prueba y sobran ambigüedades y que ni mueve ni enseña ni deleita. Nunca <authority>Horacio</authority> dijo con más propiedad que por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> ahora el verso de su arte, que vuestra merced cita, y en el antecedente:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Omne tulit punctum qui miscuit utile dulci,</hi></l>
              <l><hi rend="i">lectorem delectando pariterque monendo</hi>.</l></quote>
            <p rend="center">
              <pb n="f. 31r"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 9.</head>
            <p>De todas maneras arguye <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> lo que sabe, pues, demás del entimema referido, hace un silogismo y le atribuye al ánimo de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, diciendo que le haría cuando sacó a luz sus poemas; dice así: <quote>yo he subido la poesía a la más alta cumbre que se ha visto y no he sido premiado condignamente</quote>; esta es la mayor. <quote>Si la fuerza de mi caudal poético vive en mí, como suele</quote>; esta es la proposición menor, y la que se sigue, la consecuencia: <hi rend="i">quiero dar fin y cabo de trabajos tan mal agradecidos</hi>. No dudo que, cuando con este silogismo no se acreditara vuestra merced grande lógico, no lo consiguiera con el que hizo, folio 15, página 2, donde, prometiendo <quote>razones vivas</quote> para defender que son hombres perfectos los capones, dijo: <quote>hombre es aquel que tiene ánima y cuerpo; nada de esto le falta al capón: pues ¿por qué es imperfecto?</quote> Pero certifico a vuestra merced que he deseado reducir el primer silogismo (que es el de mi intento) a modo y figura según reglas de buena argumentación, y la ignorancia mía en ellas no lo ha permitido; y así (dejando los que refiere vuestra merced por gracias y parecen –no sé si lo di <pb n="f. 31v"/> ga– excesos indignos de la modestia que se promete) responderé no en forma, sino resolviendo que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> nunca aspiró a que le premiasen por su poesía, que esta fue accidente y como esmalte a su ingenio, sino por los grandes méritos de su persona, de su noble sangre, por los servicios de sus predecesores y por su gran talento y letras. Y cuando no por esto, sino por aquella, pretendiera, ¿qué mayor premio que la general aceptación de los doctos y el célebre aplauso con que el mundo le estima y venera? Y si le dieran otro (que muchas mercedes le hizo su majestad real, y por él a sus deudos) por cualquiera de estos títulos por grande que fuese, no se parangonara a sus merecimientos ni por muy rico, a su ánimo liberal, y viviera siempre alcanzado y nunca premiado condignamente. Y aunque a esto y a lo demás que olvido había mucho que responder, baste acordar a vuestra merced que debía hacer lo que aconseja a cierto caballero de estos reinos, diciéndole: <quote>honre su nación, si quiere ser honrado</quote>. Y cuando no sea por este respeto ni porque es razón, sea por conformarse a lo que afirma de sí: <quote>que prefiere a su honra la de su nación</quote>.</p>
            <p rend="center">
              <pb n="f. 32r"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 10.</head>
            <p>Resta ahora responder a las autoridades con que esfuerza vuestra merced sus objeciones, mas yo digo que las opone contra sí. Sea la una (sin guardarles anterioridad) el soneto referido; este alega para ejemplo de cómo han de ser los versos claros y cultos, y aunque le concedamos el ser claro, porque dice vuestra merced que <quote>solo el último verso es oscuro</quote>, lo es también en otros su sentido y no es culto el soneto, y así por esto no es del propósito ni debe con aquello culpar a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>. No es culto, porque los versos 3, 8, 11 y 12 lo deslucen por lo que dijo <authority>Horacio</authority> en su arte del poema culto y grave:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Si paulum summo decessit</hi><hi rend="i">uergit ad</hi><hi rend="i">imum</hi>.</l></quote>
            <p>Mirando este riesgo, no descaece <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> en sus versos, antes guarda la proporción que debe la pintura, a quien es semejante la poesía, en sentencia de <authority>Horacio</authority> y de <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName>. Y como cualquiera improporción la una, manche la otra cualquiera imperfección. <quote><hi rend="i">Ita a sermone tenui</hi></quote> (dice <authority>Quintiliano</authority>) <quote><hi rend="i">sublime nitidumque discordat, sicut in oratione nitida notabile est humilius uerbum et uelut macula</hi></quote>. Es de sentido oscuro no solo el último verso, <pb n="f. 32v"/> sino el 10 para el que no supiere que <hi rend="i">egis</hi> es el escudo de Palas, según <authority>Virgilio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Aegidaque horrificum, turbata Palladis arma</hi>.</l></quote>
            <p>Y también el 6 para el que no supiere que <hi rend="i">Jalón</hi> o <hi rend="i">Salón</hi> es un río cuyas aguas tiemplan muy fuertemente el acero y destiemplan el apetito sensual, como cantó <authority>Marcial</authority> (y notó <authority>Calderino</authority>, su comentador). Como será oculta la epigrama del mismo que vuestra merced trasladó antes del soneto <hi rend="i">para el que no supiere la costumbre de beber</hi> <quote>tantas copas de vino como tenía letras el nombre de la dama</quote>. Y así lo afirma <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">vuestra merced</persName>, folio 31, página 2.</p>
            <p>Las autoridades latinas parece que apoyan más las conclusiones de vuestra merced, pero sin duda son en favor de las mías. Sea la primera el <quote><hi rend="i">non uis intelligi, neque intelligaris</hi></quote>, que afirma <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> que dijo <authority>san Jerónimo</authority>, cuando <hi rend="i">estrelló en la pared el poema de Persio, pareciéndole oscuro</hi>. Y respondo que <authority>Marcial</authority> dijo por él:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Saepius in libro memoratur Persius uno</hi></l>
              <l><hi rend="i">quam leuis in tota Marsus</hi><hi rend="i">Amazonide</hi>.</l></quote>
            <p>Y <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">multum et uerae gloriae quamuis uno libro Persius meruit</hi></quote>. Y el mismo <authority>san Jerónimo</authority> honra a <authority>Persio</authority> con nombre de <quote><hi rend="i">satirico disertissimo</hi></quote>, como refiere Casaubo <pb n="f. 33r"/> no. Luego entre los poetas y oradores y entre los muy críticos, como el santo lo fue, no perderán las obras de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> por oscuras, por más que afecte vuestra merced deslucirlas. Y cuando faltase este aplauso, no falta razón para que, ya que las dé por malas al suyo, puedan ser buenas al parecer de otro. Persuadirase a esto vuestra merced, si se lee que afirma por los conceptos de los escritores <hi rend="i">que uno los entiende de una manera y otro de otra</hi> y que <quote>donde uno no halla sabor, otro lo apetece</quote>.</p>
            <p>La otra sea la que refiere <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> en el folio 30, página 2, y es del arte de <authority>Horacio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Vir bonus et prudens uersus reprehendit inertes</hi></l>
            <l><hi rend="i">culpabit</hi><hi rend="i">duros, incomptisque allinet atrum</hi></l>
            <l><hi rend="i">transuerso calamo signum</hi> etc..</l></quote>
            <p>Este texto es contra los versos sin arte, los duros, los sin peinar, los de ornato superfluo y afectado, etc. Estos defectos no los ha hallado vuestra merced en <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, luego la autoridad no es contra él. Y porque vea que es en su favor, léase, pues alega el mismo testimonio de <authority>Horacio</authority> en defensa del estilo culto, docto y peinado, y dice vuestra merced inmediatamente a él: <quote>veis cómo no solamente este gran crítico no vitupera el lenguaje culto, sino que le alaba y satiriza el inculto</quote>. De donde infiero <pb n="f. 33v"/> que <quote><hi rend="i">tuo gladio iugulasti</hi></quote>, porque si Horacio culpa los versos sin arte, y vuestra merced los de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> porque le tienen, habla Horacio en su favor y contra vuestra merced.</p>
            <p>Otra de <authority>san Agustín</authority> está en el folio 31: <quote><hi rend="i">quid enim prodest</hi></quote> (dice vuestra merced que dijo el santo) <quote><hi rend="i">locutionis integritas quam non sequitur intellectus audientium</hi></quote>. Y hablando con el debido respeto a santo tan grave, explico la autoridad y digo que aquí habla del lenguaje culto sumamente en los sermones, pero no en el poema culto, que este no tiene que ver con la doctrina cristiana. Pero si la explicación no le satisface, respóndase vuestra merced más abajo de la autoridad, pues dice: <quote>que hable el poeta como docto, consiéntolo y apruébolo, y es bien que, ya por la divinidad de la poesía, ya porque los poetas son maestros y censores, hablen en sublime estilo</quote>. Y aquí dice vuestra merced <hi rend="i">que estas obligaciones del poeta son</hi> <quote>más apretadas</quote><hi rend="i"> en el orador</hi>. Estos dos lugares ¿responden o contradicen al santo? Si habla de poetas, sí; si de oradores, son contra vuestra merced y no contra <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, pues si ha de hablar el poeta <hi rend="i">en sublime estilo</hi>, ¿dónde se halla sino en los hipérbatos y metáforas y en las nuevas elocuciones? Pues reprueba vuestra merced lo contrario, di <pb n="f. 34r"/> ciendo a <persName type="polemist" key="Vega, Lope de">Lope de Vega</persName>: <quote>si me dicen flojamente el concepto, flojamente se me encaja</quote>.</p>
            <p>La otra está en la página 2 del folio 30 y es de <authority>Marcial</authority>, donde reprende a <authority>Sexto</authority> de poeta oscuro, tanto que los doctos <authority>Modesto</authority> y <authority>Clarano</authority>, trabajando en sus versos, no los entendieron; pero ni a vuestra merced ni a otros les sucede lo mismo con los de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>. Adviértele que trabaja inútilmente en oscurecerse y resuelve por sí que más quiere agradar con sus versos a los que les toca entender los poetas, que son los gramáticos (como resuelve vuestra merced), y que estos los entiendan sin otros intérpretes (como <authority>Calderino</authority> explica), que escribir tan oscuro como él. Y concluye así la epigrama:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Sic</hi><hi rend="i">tua laudentur sane: mea carmina, Sexte</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">grammaticis placeant, et sine grammaticis</hi>.</l></quote>
            <p>Pero de esto, ¿qué se infiere contra <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> ni su estilo, si escribió para que lo entendiesen (como lo entienden) los doctos Modesto y Clarano y vuestra merced y muchos más? Infiriérase, si no lo hubiera hecho así, y hablara contra Marcial, pero si dice que quiere agradar con sus obras a los doctos en la poesía y <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> ha hecho lo mismo, luego aprueba lo que vuestra merced no, y la autoridad es contra <pb n="f. 34v"/> su misma conclusión y en favor de la mía; y así le aplicaré lo que a otro intento dijo <authority>Ovidio</authority>, 1 de <title>Arte</title>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Sunt genus: in laqueos quos posuere, cadunt</hi>.</l></quote>
            <p>La quinta y última (donde es preciso dilatarme) y es de doce versos de <authority>Marcial</authority> y ha de ser en favor también del estilo de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>. Es, pues, su argumento burlarse de algunos poetas que hacían versos difíciles de componer no por la recóndita doctrina ni culta elocución de frases, sino por lo intricado de los números, lo cual era inútil y trabajoso, y llámale <authority>Marcial </authority>cosa torpe y necia:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Turpe est difficiles habere nugas</hi></l>
              <l><hi rend="i">et stultus labor est ineptiarum</hi>.</l></quote>
            <p>Y prosigue con el ejemplo de Lada, un ligero corredor, diciendo que, como este fue famoso sin correr por las artificiosas y sutiles ruedas de la máquina inútil de petauro,</p>
            <quote><l><hi rend="i">Quod si per graciles uias petauri</hi></l>
              <l><hi rend="i">inuitum iubeas subire Ladam?</hi></l></quote>
            <p>podrá él ser gran poeta sin hacer verso supino ni componer sotádico ni cantar con eco, y comienza:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Quod nec carmine glorior</hi><hi rend="i">supino</hi></l>
            <l><hi rend="i">nec retro lego Sotadem cinaedum</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">nusquam Graecula, quod recantat</hi><hi rend="i">echo</hi>.</l></quote>
            <p>Y también sin escribir el verso galiambo, que inventó Atis:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Nec dictat mihi luculentus Atys</hi></l>
              <l><hi rend="i">mollem debilitate Galiambon</hi>.</l></quote>
            <p>Y vuestra merced lo entiende de la misma suerte, pero no lo aplica así. De las especies de estos versos tendrá vuestra merced gran noticia y así no las ejemplifico sino para el que no las supiere. El verso supino dice vuestra merced que es el retrógrado, porque se lee al revés como a la haz, como este dístico:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Signa te, signa, temere me tangis et angis;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Roma tibi subito motibus ibit amor</hi>.</l></quote>
            <p>El sotádico verso se lee también al revés, pero enteras las palabras, y es de esta suerte:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Astra tenet caelum, mare classes, area messem</hi>.</l></quote>
            <p>Que vuelto dice:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Messem area, classes mare, caelum tenet astra</hi>.</l></quote>
            <p>El verso de eco es así:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Quis nam clamor? Amor. Quis nam furor? Vror. An Echo</hi>?</l>
            <l><hi rend="i">Echo. Quae maior poena in amore? More</hi>.</l></quote>
            <p>Del verso galiambo hace <authority>Catulo</authority> dos himnos; el primero con este título: <title>Galliambus in Bacum</title>. Y comienza:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Hedera comam reuinctus</hi><pb n="f. 35v"/><hi rend="i">Bromium patrem cano</hi>.</l></quote>
            <p>Y púsolos <authority>Marcial</authority> entre los otros, porque, siendo costosísimos de componer, no son suaves al oído. Y lo confirma vuestra merced, pues dice que los que inventó Atis (que son estos) <quote>eran afectados y muy coloridos</quote>; y para mí basta su autoridad, sin la [de] <authority>Quintiliano</authority>, libro 9, capítulo 4.</p>
            <p>Los que los componían los recitaban en las ruedas populares, semejantes a las que ahora se hacen para oír a los viandantes cantar jácaras o vulgares versos. Esto supuesto, dice <authority>Marcial</authority> a Clásico que no es tan mal poeta que se ocupe en tales versos:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Non sum, Classice, tam malus poeta</hi>.</l></quote>
            <p>Y que más quiere agradar con los suyos a pocos que componerlos para el aplauso popular, como los que hacía Palemón, cierto gramático del tiempo de <authority>Quintiliano</authority> (como él mismo refiere); y concluye:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Scribat carmina circulis Palaemon:</hi></l>
              <l><hi rend="i">me raris iuuat auribus placere</hi>.</l></quote>
            <p>Esto mismo deseó <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> con la invención de su nuevo y elegante estilo. Luego ¡esta epigrama en su favor es y su estilo aprueba! Aunque <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> le saque indirecta la consecuencia, diciendo: <quote>que estas novedades</quote> (de que trata Marcial) <quote>son buenas para el vulgo</quote> y <pb n="f. 36r"/> <quote>no para los doctos, y a quien él pretende dar gusto; y que no porque el famoso corredor Lada no sepa correr por la maroma como petaurista Arlequín, perderá la buena opinión</quote> (note ahora su aplicación vuestra merced), <quote>como tampoco la perderá el poeta que dejare la ambagiosa poesía de los «Polifemos» y «Soledades» y aquellas oscuridades de los cultos, sin provecho</quote>. Debiendo inferir: <hi rend="i">como tampoco la perderá el que dejare de componer verso supino, sotádico, de eco y galiambo, obra trabajosa e inútil</hi>. Que este es el intento de Marcial y su legítima consecuencia o si no, esta, aplicada a nuestro castellano: <hi rend="i">como tampoco la perderá el que no compusiere versos con eco, de laberinto ni de voces castellanas y latinas</hi>. Y que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> escribiese para pocos vuestra merced lo confiesa, pues le nota de oscuro y quiere que <hi rend="i">los doctos no más juzguen sus escritos</hi>; y estos siempre son menos que los indoctos. Y si esta epigrama está, como vemos, en favor de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> y la trae en su contra vuestra merced, mire por quién diría <authority>Lucrecio</authority>, libro 5, <title>De rerum natura</title>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Circum retit enim uis atque iniuria quaeque</hi></l>
              <l><hi rend="i">atque unde exorta est ad eum plerunque reuertit</hi>.</l></quote>
            <p rend="center">
              <pb n="f. 36v"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 11.</head>
            <p>Porque acabe dulcemente mi discurso, he dejado para este lugar responder a lo que vuestra merced dice y hace en folio 31 y 32, entresacando versos de poetas, procurando persuadir con ellos que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> debió y pudo, como ellos, usar de la claridad en sus obras sin descaecer del estilo culto, como en las suyas lo hicieron Ausonio, Virgilio y Marcial, cuyos son los versos que alega. Yo entresacaré algunos versos de las obras de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> y ellos probarán que hizo su autor lo mismo que vuestra merced loa en los otros; y por consiguiente, que se le debe alabanza igual y mayor, si los hubiese excedido, pues no es razón que sean más privilegiados con vuestra merced. Suplico, pues, que lea estas 4 rimas del <title>Polifemo</title>, contra quien más se armó su erudición; y sea la primera la que pinta el cabello y barba del gigante:</p>
            <quote><l>Negro el cabello, imitador undoso</l>
            <l>de las oscuras aguas del Leteo,</l>
            <l>al viento que lo peina, proceloso,</l>
            <l>vuela sin orden, pende sin aseo,</l>
            <l>un torrente es, su barba, impetüoso</l>
            <l>que, adusto hijo deste Pirineo,</l><pb n="f. 37r"/>
            <l>su pecho inunda, o tarde o mal o en vano</l>
              <l>surcada, aun de los dedos de su mano.</l></quote>
            <p><quote>¿Qué más claro? ¿Qué más elegante? ¿Qué más bien dicho?</quote> Digo yo a vuestra merced como <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName>, a todos por los versos de Ausonio. La segunda pinta la fertilidad de Sicilia:</p>
            <quote><l>Sicilia en cuanto oculta, en cuanto ofrece,</l>
            <l>copa es de Baco, huerto de Pomona,</l>
            <l>tanto de frutas esta la enriquece</l>
            <l>cuanto aquel de racimos la corona.</l>
            <l>En carro que estival trillo parece</l>
            <l>a sus campañas Ceres no perdona,</l>
            <l>de cuyas siempre fértiles espigas</l>
              <l>las provincias de Europa son hormigas.</l></quote>
            <p><quote>¿Hay claridad con tanta elegancia? ¿Hay elegancia con tanta claridad?,</quote> dice <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> por Virgilio; yo también por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>. La tercera de la cantilena de Polifemo:</p>
            <quote><l>Oh, bella Galatea, más süave</l>
            <l>que los claveles que tronchó la Aurora,</l>
            <l>blanca más que las plumas de aquel ave</l>
            <l>que dulce muere y en las aguas mora.</l>
            <l>Igual en pompa al pájaro que, grave,</l>
            <l>su manto azul de tantos ojos dora</l>
            <l>cuantos el celestial zafiro estrellas</l>
              <l>oh, tú, que en dos incluyes las más bellas.</l></quote>
            <p>La cuarta pinta la grande estatura del pastor:</p><pb n="f. 37v"/>
            <quote><l>Sentado, a la alta palma no perdona</l>
            <l>su dulce fruto mi robusta mano,</l>
            <l>en pie, sombra capaz es, mi persona,</l>
            <l>de innumerables cabras, el verano.</l>
            <l>¿Qué mucho, si de nubes se corona</l>
            <l>por igualarme lamontaña en vano,</l>
            <l>y en el cielo desde esta roca puedo</l>
              <l>escribir mis desdichass con el dedo?.</l></quote>
            <p>Note vuestra merced en esta rima cuán retóricamente procedió <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, aumentando en su progreso el encarecimiento, y en todas note que si se escribiesen (aunque no se desatasen) en prosa, sin duda lo parecieran. Luego ¡no siempre afectó la oscuridad! Luego ¡no es confusa su poesía!</p>
            <p>Las <title>Soledades</title> tienen muchos periodos claros: remítome a ellos, porque los habrá visto vuestra merced. En las demás obras que después de ellas hizo, guardando el mismo estilo, hallará la misma claridad; y porque puede ser que no las haya visto vuestra merced, lea de cada una sola una estanza. La primera del <title>Panegírico</title>, en que dice cómo llega el duque a ser virrey de Valencia:</p>
            <quote><l>Sale al fin, y del Turia la ribera,</l>
            <l>vestida siempre de frondosasplantas,</l>
            <l>dulce continüada primavera</l><pb n="f. 38r"/>
            <l>le jura muchas veces a sus plantas.</l>
            <l>De apacibilidad hace, severa,</l>
            <l>homenaje recíproco otras tantas</l>
            <l>el virrey, confirmando, su gobierno,</l>
              <l>ósculo de justicia y paz alterno.</l></quote>
            <p>De la <title>Congratulatoria</title>, la 29; llega el rey a Monserrate, donde halló a sus dos hijos:</p>
            <quote><l>Llega, que si a tu Fénix traes ornado</l>
            <l>de aquella hermosa flor de lis francesa,</l>
            <l>esfera celestial de su cuidado,</l>
            <l>lustre mayor de la española empresa,</l>
            <l>dos luceros aquí te han esperado,</l>
            <l>que a tu cielo corrieron más apriesa,</l>
            <l>que, como de él son rayos verdaderos,</l>
            <l>vuelven a ti segunda vez luceros.</l></quote>
            <p>De las de la <title>Comedia de Niquea</title>, la 20; promete la edad nuevos imperios:</p>
            <quote><l>Tus trompas oirá presto esclarecidas</l>
            <l>libre por ti, Jerusalén sagrada,</l>
            <l>y en sus fuentes, aún hoy mal conocidas,</l>
            <l>el Nilo beberás en tu celada,</l>
            <l>las dos polares metas convencidas,</l>
            <l>será tu monarquía dilatada,</l>
            <l>hastaque falte a tus progresos orbe</l>
            <l>y tu imperio a tu mismo imperio estorbe.</l></quote>
            <p>Hablen estos versos por su autor, que es agraviarle intentar dignamente loarlos, y <pb n="f. 38v"/> ellos dirán que <hi rend="i">no es menester para entenderlos enviar por la sibila Cumea</hi>, como vuestra merced dice; pero responderale su autor lo que dijo <authority>Ovidio</authority> al fin del libro 1 de <title>Remedia amoris</title>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Si mea materiae respondet Musa iocosae</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">uicimus, et falsi criminis acta rea est.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Rumpere, Liuor edax: magnum iam nomem habemus.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Maius erit, tantum quo pede coepit eat.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Sed nimium properas</hi><hi rend="i">: uiuam modo, plura dolebis</hi></l>
            <l><hi rend="i">et capiunt anni carmina multa mei</hi>.</l></quote>
            <p>Y no es respuesta vanagloriosa, cuando tan dignamente se puede loar de haber sido por quien nuestra lengua ha tomado el lustre y resplendor que <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> le confiesa <quote>aun en personas vulgares</quote>, y el primer inventor del culto estilo que goza, de quien, con razón, pudo decir <authority>Paravicino</authority>:</p>
            <quote><l>Hijo de Córdoba grande,</l>
            <l>padre mayor de las Musas,</l>
            <l>por quien las voces de España</l>
            <l>se ven, de bárbaras, cultas.</l></quote>
            <p>De lo mismo se loaba <authority>Virgilio</authority>, <authority>Propercio</authority>, <authority>Lucrecio</authority> y <authority>Horacio</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Libera per</hi><hi rend="i"> uacuum posui</hi><hi rend="i"> uestigia princeps</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">non aliena meo pressi</hi><hi rend="i"> pede. Qui sibi fidit</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">dux regit examen. Patrios ego primus iambos</hi></l>
            <l><hi rend="i">ostendi Latio</hi>. </l></quote>
            <p><pb n="f. 39r"/> Del estilo primero de las obras que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> compuso antes del <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title>, será bien referir algunos versos, y no dificultoso, computando el tiempo en que hizo los unos y los otros, averiguar si son del primer estilo. Y probaré con ellos que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> usó hipérbatos y metáforas antes que compusiese el <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title>, de que pudo resultar oscuridad para el indocto. Y también probaré que la alabanza que vuestra merced le da de <hi rend="i">magnífico a su primer estilo</hi> la merece. Que estas son las dos conclusiones del § último en el Número 1.</p>
            <p>En el año de 1612 sacó <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis </persName>a luz manuscrito al <title>Polifemo</title> y poco después la <title>Soledad</title> primera: consta de muchas cartas suyas. Y el año de 1588 se hizo la jornada a Inglaterra, a cuyo intento cantó <authority>don Luis </authority>aquella célebre canción a España con tanta aceptación de los doctos; cuya estancia primera es esta; en ella verá vuestra merced si hay transposiciones y translaciones, y por el cómputo, cuánto es anterior al <title>Polifemo</title>:</p>
            <quote><l>Levanta, España, tu famosa diestra</l>
            <l>desde el francés Pirene al moro Atlante,</l>
            <l>y al ronco son de trompas belicosas</l>
            <l>haz, envuelta en durísimo diamante,</l><pb n="f. 39v"/>
            <l>de tus valientes hijos feroz muestra</l>
            <l>debajo de tus señas victoriosas;</l>
            <l>tal, que las flacamente poderosas</l>
            <l>fieras naciones, contra tu fe armadas,</l>
            <l>al claro resplandor de tus espadas</l>
            <l>y a la de tus arneses fiera lumbre,</l>
            <l>con mortal pesadumbre</l>
            <l>ojos y espaldas vuelvan,</l>
            <l>y, como al sol las nieblas, se resuelvan,</l>
            <l>o cual la blanda cera desatados</l>
            <l>a los dorados luminosos fuegos</l>
            <l>de los yelmos grabados,</l>
              <l>queden, como de fe, de vista ciegos.</l></quote>
            <p>No me puede negar vuestra merced, entre otras, la transposición del séptimo y octavo verso ni las metáforas de los demás.</p>
            <p>El año de 1611 murió la señora reina doña Margarita, que Dios tiene, y al túmulo que hizo en sus honras la ciudad de Córdoba compuso <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> este magnífico soneto; anterior es cuatro años al <title>Polifemo</title> y todo metáforas y tiene un hipérbaton al principio y otro en el verso 10 y dice:</p>
            <quote><l>Máquina funeral, que desta vida</l>
            <l>nos decís la mudanza estando queda,</l>
            <l>pira, no de aromática arboleda,</l>
            <l>si a más gloriosa Fénix construida;</l><pb n="f. 40r"/>
            <l>bajel en cuya gavia esclarecida</l>
            <l>estrellas, hijas de otra mejor Leda,</l>
            <l>serenan la fortuna, de su rueda</l>
            <l>la volubilidad reconocida:</l>
            <l>farol luciente sois, que solicita</l>
            <l>la razón, entre escollos naufragante,</l>
            <l>al puerto, y a pesar de la luciente,</l>
            <l>oscura concha de una Margarita,</l>
            <l>que rubí en caridad, en fe diamante,</l>
            <l>renace a nuevo sol y en nuevo oriente.</l></quote>
            <p>A la urna del mismo túmulo hizo una estancia, toda translaciones y con tres hipérbatos:</p>
            <quote><l>En esta, que admiráis, de piedras graves</l>
            <l>labor no egipcia, aunque a la llama imita,</l>
            <l>ungüentos privilegian hoy süaves</l>
            <l>la muerta humanidad de Margarita,</l>
            <l>si de cuantos la pompa de las aves</l>
            <l>en su funeral leños solicita</l>
            <l>hay quien destile aroma tal, en vano</l>
            <l>resistiendo sus troncos al gusano.</l></quote>
            <p>De las cinco liras que hizo al túmulo de Garcilaso, que sin duda son (a lo que he podido averiguar) anteriores al <title>Polifemo</title>, lea vuestra merced, entre las otras, la tercera, que dice:</p>
            <quote><l>Si tu paso no enfrena</l>
            <l>tan bella en mármol copia, oh caminante,</l><pb n="f. 40v"/>
            <l>esa es la, ya sonante</l>
            <l>émula de las trompas, ruda avena,</l>
            <l>a quien del Tajo deben hoy las flores</l>
              <l>el dulce lamentar de dos pastores.</l></quote>
            <p>Lea vuestra merced la florida metáfora y bien seguida alegoría de esta primera estancia de una canción amorosa, tan antigua que se trabajó mucho en recogerla:</p>
            <quote><l>Sobre trastes de guijas</l>
            <l>cuerdas mueve de plata</l>
            <l>Pisuerga, hecho cítara corriente,</l>
            <l>y a robustas clavijas</l>
            <l>de álamos, las ata</l>
            <l>hasta Simancas, que les da su puente:</l>
            <l>al son deste instrumento</l>
              <l>partía un pastor quejas con el viento.</l></quote>
            <p>Otros muchos lugares de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> alegara en todas especies de poesía, llenos de floridas translaciones, dulcísimos hipérbatos y magníficas virtudes poéticas, pero basten estos para ejemplos y que vuestra merced vea si prueban las dos conclusiones dichas. Y si, juntándolos a los del primero estilo, prueba vuestra merced con todos <quote>quedon Luis con esta introducción de oscuridad comenzó a edificar y no supo echar la clave al edificio.</quote> Y si de <quote>príncipe de la luz se ha hecho príncipe de las tinieblas, como dice. <pb n="f. 41r"/> Y dígame vuestra merced cómo concuerda estos dos lugares con estos dos: <quote>que ha estimado siempre a don Luis por el hombre más eminente de España en la poesía, sin excepción alguna,</quote> dice el uno, y el otro que es el cisne que mejor ha cantado en nuestras riberas: así lo siento, así lo digo</quote>. Pues diga también si (como dice por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>) el hablar así <quote>es imitar al lobo, que camina</quote> (como afirma) <quote>dando unos pasos atrás y otros adelante para que así confusos no se eche de ver el camino que lleva</quote>.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 12.</head>
            <p>Concluyo al fin con lo que dice <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> al licenciado Jerónimo Martínez y por su invectiva: <quote>en fin hallé</quote> (en ella) <quote>buenas letras y mal ánimo, larga pluma y corta ciencia, y todo bien mirado, fallo que debo condenar a vuestra merced a restitución de honra y a descantar lo cantado</quote>. Ninguno (menos en lo de <hi rend="i">corta ciencia</hi>) pudo sacar más ajustado decreto; y pues vuestra merced le ha pronunciado, para no ocasionar de nuevo la reverencial opinión en que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> está, supuesto el consejo que da vuestra merced: <quote><hi rend="i">neque tamen nouos</hi></quote> (escritores) <quote><hi rend="i">prudens sciens laeserim</hi></quote>, retírese, le suplico, del mal crédito <pb n="f. 41v"/> que ha tenido de estos poemas y dando de mano a las que huelen a agravios de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> y que parece que lo pueden ser de sus aficionados, no provocadores de vuestra merced, atento a los nuevos autos, reponga los suyos y, como promete, <hi rend="i">cruce las manos y dese por vencido y diga que es ignorancia del lector y no culpa del poema no entenderle, si viera que</hi> <name type="polemista"><hi rend="i">don Luis</hi></name> <hi rend="i">hubiera hablado dilúcida y claramente</hi>. Pues ya lo ha visto, recante la palinodia, como quiere que haga el licenciado Jerónimo Martínez, y sea con lo que dice <authority>Séneca</authority> por Fabiano: <quote><hi rend="i">electa uerba sunt, non captata, nec huius seculi more contra naturam possita et inuersa, splendida tamen quamuis sumantur e medio. Sensus honestos et magnificos habent, non coactos in sententia sed altius dictos</hi></quote>. Permita vuestra merced <quote>que se remoce la lengua, quela gala es propia de los mozos</quote>, pues lo quiere y dice así: <hi rend="i">pues no importa tanto que las cosas que se dicen sean buenas cuanto el modo</hi>, como dice <persName type="polemist" key="vuestra merced">vuestra merced</persName> a Lope de Vega. Y si recibe el buen ánimo con que escribo esta carta, no dudo que me responda lo que escribe al maestro don <persName type="polemist" key="Villar, Francisco del">Francisco del Villar</persName>: <quote>la deuda en que vuestra merced me pone es mucha</quote>. Y lo que al maestro Pedro González de Sepúlveda: <quote>tan lejos estoy de sentirme</quote> <pb n="f. 42r"/> <quote>que antes lo agradezco</quote>. Con seguridad puede vuestra merced mandarme cosas de su gusto; y si este discurso no le pareciere breve, diré con <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">nos autem breuitatem in hoc ponimus, non ut minus, sed ne plus dicatur quam oportet</hi></quote>. Guarde Dios a vuestra merced muchos años. Loja, julio, 4, de 1635 años.</p>
            <p>Don <persName type="polemist" key="Angulo y Pulgar, Martín de">Martín de Angulo y Pulgar</persName>.</p>
            <p rend="center">***</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Otra epístola, a cierto sujeto grave y docto.</head>
          <p>He leído (señor) con más atención el § 4 de la carta de vuestra merced, su fecha en 7 de mayo de este año, y juzgo no atrevidamente que si no le escribió su natural modestia, ajena (al parecer) de estas materias de poesía, ha sido quererme exa <pb n="f. 42v"/> minar, no del todo satisfecho de mí en ellas, con la respuesta que remití a vuestra merced a las objeciones que el licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Francisco de Cascales</persName> estampó y opuso al estilo de los poemas de<persName type="polemist" key="Góngora, Luis de"> don Luis de Góngora</persName>, que, a juicio mío, debe satisfacer a vuestra merced, pues le dio su aprobación y con ella sumo crédito; y a mí, por suya, me deja satisfecho de mi trabajo, bien que atento al consejo de <authority>Persio</authority>:</p>
          <quote><l><hi rend="i">Respice quod non es; tollat sua munera cerdo</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">tecum habita, ut noris, quam sit tibi curta supellex</hi>.</l></quote>
          <p>Juzgo también que para dar vuestra merced voto contrario a los mismos poemas, habrá visto y meditado, si no todos, los suficientes para hacer juicio de ellos. Y porque no parezca descaecimiento mío no intentar satisfacer a vuestra merced, lo deseo con este discurso y (con el respeto que debo) que les restituya el crédito que retira a estas obras, y probar también (porque me lastima les falte, entre la de muchos y grandes sujetos, la aprobación de vuestra merced, que lo es tanto) que no le han desmerecido su aplauso. Si no lo consiguiere, por ser tan corto mi talento cuan singular el de vuestra merced, diré con <authority>Ovidio</authority>, 3 de <title>Pónticas</title>, elegía 4:</p>
          <quote><l><hi rend="i">Vt desint uires, tamen est laudanda uoluntas</hi>:</l>
          <l><hi rend="i">hac ego contentos suspicor esse Deos</hi>.</l></quote><pb n="f. 43r"/>
          <div>
            <head rend="center">Número 1.</head>
            <p>De las proposiciones que contiene el § y a que me parece debo responder, la primera dice: <quote>si don Luis no hubiera dejado el zueco, el primer hombre fuera de nuestra nación en lo burlesco y satírico. Por haberse calzado el coturno ha perdido con muchos lo ganado y yo soy uno de ellos</quote>. No considero esta razón tan rigurosamente como vuestra merced, porque tengo por de invencible reconvención este argumento. Si un autor escribiese la historia pontifical con eminencia, y sin ella o con menos la de otros monarcas, ¿fuera justo que siendo los objetos tan distintos, por ser todo historia, perdiese lo que mereció en aquella por no haberse igualado con esta? La respuesta (a mi ver) ha de ser negativa, pues no perdió <authority>Platón</authority> el crédito que mereció por las obras suyas por la <title>Apología</title> que hizo por Sócrates, tan desigual a ellas como mal recibida. Ni don <persName type="polemist" key="Quevedo, Francisco de">Francisco de Quevedo</persName> por las obras de sus mocedades pierde lo debido a otras de superior genio que ha sacado a luz. La aplicación del argumento a la proposición de vuestra merced es muy clara y en favor de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, y así pa <pb n="f. 43v"/> so a examinar si mereció por el coturno lo mismo y más que por el zueco, respondiendo a las demás proposiciones.</p>
            <p>La segunda es: <quote>lo material de estas obras es muy trivial</quote>. Y mirando la más dilatada que compuso, que llamó <title>Soledades</title>, dice el licenciado <persName type="polemist" key="Díaz de Rivas, Pedro de">Pedro Díaz de Rivas</persName>, en el magistral comento que hizo a las dos, <hi rend="i">que habían de ser cuatro, en similitud de cuatro edades del hombre</hi>. Y aunque la autoridad de este sujeto por sí y por ser patriota de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, con quien comunicó estrechamente, es grande prueba de esto, no la hace menor ver que en la <title>Soledad</title> primera, intitulada <quote>De los campos</quote>, pinta la juventud con amores, juegos, bodas y alegrías. La segunda (que aun no acabó), llamada <quote>De las riberas</quote>, trata de la adolescencia, con pescas, músicas y cetrería. La tercera, dice el <persName type="polemist" key="Díaz de Rivas, Pedro de">licenciado Rivas</persName>, que había de ser <quote>De las selvas</quote> y hablar de la virilidad y prudencia con cazas y monterías. Y la cuarta, que había de tratar de la política, pintando <quote>un yermo</quote>, semejanza propia de la senectud. Según esto, cuanto al objeto material, ya están fuera de triviales estas obras. Y si miramos lo útil de ellas, no solo hallaremos singular doctrina para ser gran poeta el <pb n="f. 44r"/> que la imitare, pero en lo moral muchas virtudes y ejemplos graves. Trasladaré, entre muchos, solos tres que lo prueben.</p>
            <p>En la <title>Soledad</title> primera, verso treinta, por el naufragante que salió en una tabla y la dio a una peña que lo recibió, dice:</p>
            <quote><l>Besa la arena, y de la rota nave</l>
            <l>aquella parte poca</l>
            <l>que le expuso en la playa dio a la roca,</l>
            <l>que aun se dejan las peñas</l>
              <l>lisonjear de agradecidas señas.</l></quote>
            <p>¿Qué más bien pondera la fuerza de la lisonja y cuán admitida es y cuán debido el agradecimiento al beneficio, ni qué más culta y eruditamente tocado el rito de ofrecer al templo la tabla del naufragio? Sabido es y que <authority>Horacio</authority> la canta en la oda 5 del libro 1.</p>
            <p>En el verso 108 loa la vida del aldea y vitupera la de palacio, dice los peligros de este y la paz de aquella, de esta suerte:</p>
            <quote><l>No en ti la Ambición mora,</l>
            <l>hidrópica de viento,</l>
            <l>ni la que su alimento</l>
              <l>el áspid es, gitano, etc.</l></quote> 
            <p>¿Qué más galán perífrasis de la envidia? En el verso 124 condena la adulación y <pb n="f. 44v"/> dice sus efectos con alusión a los que causan las sirenas. Reprueba la soberbia del favorecido, dice cuán fácilmente perece, comparándola al pavón, hecha rueda su pluma, y que la adulación dura lo que el valimiento, y el peligro de él, con la fábula de Ícaro:</p>
            <quote><l>Tus umbrales ignora</l>
            <l>la Adulación, sirena</l>
            <l>de reales palacios, cuya arena</l>
            <l>besó ya tanto leño,</l>
            <l>trofeos dulces de un canoro sueño.</l>
            <l>No a la Soberbia está aquí la Mentira</l>
            <l>dorándole los pies, en cuanto gira</l>
            <l>la esfera de sus plumas,</l>
            <l>ni de los rayos baja a las espumas</l>
            <l>favor de cera alado,</l>
              <l>oh, bienaventurado etc.</l></quote>
            <p>Si le buscamos alguna utilidad para lo histórico, hallaremos tratado, aunque como episodio (en relación del labrador al forastero), la navegación de Colón y descubrimiento del occidente con tres navíos, pues en el verso 422 dice:</p>
            <quote><l>Abetos suyos tres aquel tridente</l>
            <l>violaron a Neptuno,</l>
            <l>conculcado hasta allí de otro ninguno,</l>
            <l>besando las que al Sol el occidente</l><pb n="f. 45r"/>
            <l>le corre, en lecho azul de aguas marinas,</l>
              <l>turquesadas cortinas.</l></quote>
            <p>Del descubrimiento del mar del sur por Vasco Núñez trata en el verso 439 y dice:</p>
            <quote><l>Segundos leños dio a segundo polo</l>
              <l>en nuevo mar etc.</l></quote>
            <p>En el verso 475 da noticia del descubrimiento del estrecho de Magallanes en la nao Victoria, que después se guardó en las atarazanas de Sevilla:</p>
            <quote><l>Zodíaco después fue cristalino</l>
              <l>a glorïoso pino, etc.</l></quote>
            <p>Y allí:</p>
            <quote><l>Esta, pues, nave ahora</l>
            <l>en el húmido templo de Neptuno</l>
            <l>varada pende a la inmortal memoria</l>
              <l>con nombre de Victoria.</l></quote>
            <p>En la segunda <title>Soledad</title> se hallarán no menos virtudes que en la primera: sea ejemplo lo que Micón dice a su dama, verso 710, encareciéndole su amor, donde toca la costumbre de escribir los amantes sus afectos en las piedras para más perpetuidad que en los árboles sus nombres. Toca la ceremonia de quemar teas en los desposorios, y para persuadirla a que se goce, dice que todo lo consume el tiempo, con más gala y menos palabras que <authority>Ovidio</authority>, 15, <title>Metamorfosis</title>, fábula 3:</p>
            <quote><l>Si fe tanta no en vano</l><pb n="f. 45v"/>
            <l>desafía las rocas donde impresa</l>
            <l>con labio alterno mucho mar la besa,</l>
            <l>nupcial la califique tea luciente.</l>
            <l>Mira que la edad miente,</l>
            <l>mira que del almendro más lozano</l>
              <l>parca es interïor breve gusano.</l></quote>
            <p>En el verso 905 y 912 pondera el precio de la libertad y el peso del cautiverio con el ejemplo de un perro de aguas atado, y dice:</p>
            <quote><l>Can de lanas prolijo, etc.</l>
            <l>número y confusión gimiendo hacía</l>
            <l>en la vistosa laja, para él grave,</l>
              <l>que aun de seda no hay vínculo süave.</l></quote>
            <p>Pues la admirable pintura del duque de Béjar y su caballo, y del estruendo y aparato de su cetrería, es muy singular: no la traslado, porque es larga para una carta, pero lea vuestra merced, si gusta, desde el verso 914:</p>
            <quote><l>En sangre claro y en persona augusto,</l>
              <l>si en miembros no robusto,</l></quote>
            <p>hasta donde la dejó <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, que yo espero ha de confirmar mi parecer de que lo material de esta obra no es trivial; y el dejarla informe fue porque le faltó la fortuna y la vida.</p>
            <p><pb n="f. 46r"/> La segunda mayor obra que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> compuso, y también no acabó, porque le faltó el favor, fue el <title>Panegírico</title> al señor marqués de Denia, primer duque de Lerma. En él trata su vida, su ascendencia y sucesión, su privanza y las cosas graves que en su tiempo se vieron. Para prueba de esto me remito al mismo poema, y en particular para ver su vida, a la estancia 7 y las siguientes, para su ascendencia, la 4 y 5, para la sucesión, la 15 y las siguientes, para su privanza, la 32 y otras, para los sucesos, la 39 y las siguientes, y otras. Todo esto por material heroico le tengo y espero que lo califique vuestra merced con su voto y piedra blanca, de que trató <authority>Ovidio</authority>, y <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> mejor en la estancia 28 del <title>Panegírico</title>, y dice:</p>
            <quote><l>Servía y agradaba; esta le cuente</l>
            <l>felicidad, y en urna sea, dorada,</l>
            <l>piedra, si breve, la que más luciente</l>
              <l>la antigüedad tenía destinada.</l></quote>
            <p>No, pues, sin fundamento afirmo que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> mereció lo mismo que por el zueco de lo burlesco y satírico, por el coturno en lo lírico y heroico, y algo más, pues tanto se levantó de la tierra en lo material.</p>
            <p>Pero si a sus poemas grandes faltasen ma <pb n="f. 46v"/> terias graves o no hiciese alguno de grande objeto que lo fuese, no por lo mismo se les niega la estimación a Horacio, Tibulo, Catulo ni Propercio entre los latinos, ni a Garcilaso entre los castellanos. Ni el ser la materia menos noble disminuye la grandeza de los grandes poetas, antes descubre más el ingenio, como de <authority>Claudiano</authority> lo juzgó <authority>Escalígero</authority>: <quote><hi rend="i">maximus</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">poeta Claudianus, solo argumento ignobiliori oppressus, addit</hi><hi rend="i"> de ingenio quantum deest materiae</hi></quote>. Ni es justo que con vuestra merced pierda sus méritos lo florido, nuevo, culto y erudito de 54 sonetos líricos y heroicos, 8 sacros, 25 fúnebres, varios 10, amorosos 50. Dejo los burlescos y satíricos (que serán otros 100), porque en esto ya le aventaja vuestra merced. Ni que le niegue es justo la debida alabanza a las fábulas de Polifemo, Angélica, Leandro y Píramo y otros singularísimos romances, ni al de la esclarecida virgen santa Teresa ni a las décimas morales de los relojes ni a las letrillas morales de las flores y del arroyo y otras, ni a las graves canciones y dulces liras ni a las octavas heroicas y sacras ni a los ocho villancicos del Santísimo Sacramento y ocho de la Natividad, sin otros poe <pb n="f. 47r"/> mas que no refiero por ya sabidos y no ser molesto.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 3.</head>
            <p>La proposición tercera es: <quote>lo formal (si lo es el lenguaje) es muy extraordinario</quote>. O lo es, digo, por las voces nuevas y peregrinas o por la colocación de ellas o por la ampliación de sus significados. Si lo extraordinario es por las voces peregrinas, hallo defensa en <authority>Aristóteles</authority>, pues dice (como sabe vuestra merced): <quote><hi rend="i">nam inusitata (vocabula scilicet) grauiorem reddunt orationem; quod enim ad peregrinos</hi><hi rend="i"> et aduenas patimur, id etiam ipsum ad dictionem sustinemus. Quocirca inusitatiora sunt adhibenda: haec enim ex omnibus admiramur. Mirabile autem omne iucundum est. In metro igitur</hi><hi rend="i"> multa id faciunt, commodeque ibi dicuntur</hi></quote>. Y que sea tolerado a los poetas el uso de estas voces lo da a entender el mismo <authority>Aristóteles</authority>: <quote><hi rend="i">multae enim</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">dictionis ipsius affectiones sunt, quas poetis indulgemus</hi></quote>. No hallo menos defensa en <authority>Horacio</authority>, pues dice:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Ego cur, acquirere pauca</hi></l>
            <l><hi rend="i">si possum, inuideor? cum lingua Catonis et Enii</hi></l>
            <l><hi rend="i">sermonem patrium ditauerit et noua rerum</hi></l>
            <l><hi rend="i">nomina protulerit? Licuit semperque licebit</hi></l><pb n="f. 47v"/>
            <l><hi rend="i">signatum praesente nota producere nomen</hi>.</l></quote>
            <p>Y en apoyo de que se deben usar voces nuevas, alega entre otros este ejemplo:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Vt siluae foliis pronos mutantur in annos</hi>,</l>
            <l><hi rend="i">prima cadunt, ita uerborum uetus interit aetas</hi>,</l>
              <l><hi rend="i">et iuuenum ritu</hi><hi rend="i"> florent, modo nata uigentque</hi>.</l></quote>
            <p>Y concluye con la doctrina común referida en la carta del licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Cascales</persName>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Multa renascuntur, quae iam cecidere cadentque</hi></l>
            <l><hi rend="i">quae nunc sunt in honore uocabula si uolet usus</hi>.</l></quote>
            <p>La misma licencia da <authority>Cicerón</authority> y duda lo que Horacio: <quote><hi rend="i">si enim Zenoni licuit</hi></quote> (dice)<quote><hi rend="i">, cum rem aliquam inuenisset inusitatam, inauditam quoque</hi>, <quote><hi rend="i">ei rei nomen imponere, cur non liceat</hi></quote><hi rend="i">Catoni</hi>?. Y esto de inventar voces, prestándoselas de una lengua en otra o por vecindad, como lo enseña la experiencia, o por lo que dijo <authority>Lucrecio</authority>, <title>De rerum natura</title>, libro 1: <quote><hi rend="i">propter egestatem linguae et rerum nouitatem</hi></quote>, es muy ordinario y no de nuevo origen, pues dice <authority>Quintiliano</authority>:<quote><hi rend="i"> et confessis quoque graecis utimur uerbis, ubi nostra desunt</hi></quote>, <quote><hi rend="i">sicut illi a nobis nonnumquam</hi></quote> <hi rend="i">mutuantur</hi>. <authority>Cicerón</authority> grande ejemplo nos da, que dice, hablando de los elementos: <quote><hi rend="i">principio enim terra sita in media parte mundi circunfusa undique est hac animabili spirabilique natura cui nomen est</hi></quote> <pb n="f. 48r"/><quote><hi rend="i"> Aer: Graecum illud quidem, sed receptum iam tamen usu a nostris; tritum est enim pro latino. Hunc</hi></quote><hi rend="i"> rursus amplectitur immensus aether, qui constat ex altissimis ignibus (mutuemur hoc quoque uerbum dicaturque iam aether Latine, quam dicitur aer […])</hi></quote>. Con tales patrocinios, bien, como atento, pudo usar <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> voces nuevas y peregrinas, ya lo fuesen por sí, ya deducidas o reducidas al nuestro del dialecto latino o de otro idioma, que <quote><hi rend="i">addiscere caeteris mortalibus iucundissimum est</hi></quote>, dijo <authority>Aristóteles</authority>. Y no es defecto ser extraordinario en esto, sino loable singularidad, siendo con la templanza que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis </persName>lo usó.</p>
            <p>Si lo extraordinario es por la nueva colocación de voces, demás de lo que dije al licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Cascales</persName>, digo ahora que esto es por lo que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> merece mayor alabanza, pues, igualando el nuestro al lenguaje latino, si excedídole no, ha sacado de vulgar nuestra poesía y de la mediocridad con que se han satisfecho nuestros predecesores. Lo primero aconseja que se haga <authority>Aristóteles</authority>: <quote><hi rend="i">sed opus est</hi></quote> (dice) <quote><hi rend="i">ampliorem orationem facere ac uulgo alienam</hi></quote>. Y lo segundo no puede sufrir que se excuse <authority>Horacio</authority>, pues dice:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Mediocribus esse poetis</hi></l><pb n="f. 48v"/>
            <l><hi rend="i">non Dii, non homines, non concessere columnae</hi>.</l></quote>
            <p>Ayuda mi conclusión lo que <authority>Aristóteles</authority> dice: <quote><hi rend="i">elocutio autem artificiosa, quocirca qui id facere possunt rhetores, iis quoque sicut et pronuntiantibus praemia posita sunt. Nam orationes scriptae uehementiores propter elocutionem uidentur quam propter sententias. Coeperunt igitur, sicut natura postulat, id primo poetae mouere</hi></quote>. Pues ¿por qué se le ha de quitar a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> el premio de su alabanza, si es tan conforme con la naturaleza componer la oración artificiosa, porque las de sus versos lo sean, y cuando así merecen más que sentenciosas? <authority>Horacio</authority> por todo su arte enseña que el poeta grande debe componer con estilo alto y sublime, y le niega el nombre si no lo hace así, y solo se le concede no al que solo hace versos, sino:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Ingenium cui sit</hi>,<hi rend="i">cui mens diuinior atque os</hi></l>
            <l><hi rend="i">magna sonaturum</hi>, <hi rend="i">des nominis huius honorem</hi>.</l></quote>
            <p>Y esto mismo quiere <authority>Aristóteles</authority>. No favorece menos <authority>Cicerón</authority> este intento, pues dice por los que desestiman el ornato en su propio lenguaje: <quote><hi rend="i">res uero bonas uerbis electis grauiter ornateque dictas</hi><hi rend="i"> quis non legat? Nisi qui se plane Graecum dici uelit</hi>. Concluya <authority>Quintiliano</authority>, que habló más claro: <quote><hi rend="i">fit enim</hi></quote> <pb n="f. 49r"/> (dice) <quote><hi rend="i">aspera et dura et dissoluta</hi></quote><hi rend="i"> et hians oratio, si ad necessitatem ordinis sui uerba redigantur</hi>  </quote>¿Qué mayores apoyos para que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> dignamente haya usado la nueva, grave y dulcísima colocación de voces, ni para que deba por ella ser muy loado y que vuestra merced le deba dar y dé blanco el voto?</p>
            <p>Si lo extraordinario es por la extensión en los significados de las voces, con que por la translación recibe esplendor la lengua y las frases novedad, imitación es de grandes poetas, pues si <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> (<hi rend="i">uerbi gracia</hi>) usó de esta voz <hi rend="i">ceñir</hi> por <hi rend="i">acompañar</hi> en el soneto a don Pedro de Cárdenas Angulo, diciendo en el verso 8 por Genil:</p>
            <quote><l>...Mas la siempre orilla amena</l>
              <l>canoro ceñirá muro animado,</l></quote>
            <p>y por <hi rend="i">adornar</hi> en el soneto <title>Al tramontar del Sol</title><hi rend="i">…</hi>:</p>
            <quote><l>mas luego que ciñó sus sienes bellas</l>
              <l>de los varios despojos de su falda,</l></quote>
            <p>y por <hi rend="i">coronar</hi>, como en la estancia 31 del <title>Panegírico</title>:</p>
            <quote><l>El Júpiter novel, de más coronas</l>
              <l>ceñido que sus orbes dos de zonas,</l></quote>
            <p>también <authority>Virgilio</authority> dilató este verbo <hi rend="i">accipere</hi> a que significase <hi rend="i">credere</hi>, y dijo: <quote><hi rend="i">acci</hi></quote><pb n="f. 49v"/> <quote><hi rend="i">pe daque fidem</hi></quote>. Y lo usó por <hi rend="i">audire</hi>: <quote><hi rend="i">accipe nunc Danaum insidias</hi></quote>. Y por <hi rend="i">dormire</hi>: <hi rend="i">oculisue</hi><hi rend="i">, aut pectore noctem</hi> /<hi rend="i"> accipit</hi> . Así lo nota Enrico <authority>Farnesio</authority> en el tratado que juntó al <authority>Calepino</authority>, <title>De uerborum splendore et delectu</title> . No le falta ejemplo castellano, pues <authority>Garcilaso</authority> usó esta voz <hi rend="i">escrito</hi> por <hi rend="i">retratado</hi>, y dijo:</p>
            <quote><l>Escrito está en mi alma vuestro gesto.</l></quote>
            <p>Y <hi rend="i">estimar</hi> por <hi rend="i">imaginar</hi>:</p>
            <quote><l>Los montes Pirineos, que se estima</l>
            <l>de abajo que la cima está en el cielo.</l></quote>
            <p>Y <hi rend="i">perdonar</hi> por <hi rend="i">sosegar</hi>:</p>
            <quote><l>Sin perdonar al blanco pie corría.</l></quote>
            <p>Y <hi rend="i">calar</hi> por <hi rend="i">hundir</hi>. Y dice:</p>
            <quote><l>Al fondo se dejó calar del río.</l></quote>
            <p>Demás de esto, <authority>Aristóteles</authority> en su <title>Poética</title> (a donde me remite vuestra merced), tratando del uso de las voces para excluir el vulgar (y de las nuevas también habla), dice: <quote><hi rend="i">quapropter errant non parum qui huiusmodi dictionis genus accusant quique poetam ipsum incessere audent</hi></quote>. Y en el mismo arte favorece estas tres causas por que vuestra merced (a mi ver) puede juzgar por extraordinario lo formal de los poemas de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, esto es, las voces nuevas, la ampliación y colocación de ellas, y dice: <quote><hi rend="i">proinde si</hi></quote> <pb n="f. 50r"/> <quote><hi rend="i">cut illud non triuiale ac minime humile, lingua, translatio, ornatus caeteraeque dictae species pariunt: ita</hi></quote> etc.. Y no me atreviera yo a entenderlo de esta suerte sin recurrir a la mejor inteligencia que le dará vuestra merced. Pero según esto, no le debe ahora negar lo que merece a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> por haberse calzado el coturno, pues, como con el zueco, ha excedido en lo formal de su poesía a tantos, dando modo sublime que imitar, ni debe decir que en esto no anduvo <hi rend="i">ni por el cielo ni por la tierra</hi>; pues, levantándose de esta, tocó en aquel sin exceder a los preceptos del arte, imitando a graves autores, ilustrando con aumento su lenguaje materno; y así infiero que mereció más por el coturno que por el zueco o, cuando menos, tanto por lo serio y culto, lírico y heroico, como por lo burlesco y satírico le concede vuestra merced.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 4.</head>
            <p>La cuarta proposición es: <quote>son muchas las licencias de don Luis</quote>. Pues ¿quién se tomó tantas como <authority>Virgilio</authority>? Dígalo <authority>Tolomeo Español</authority> en su <title>Corolario</title>, que allí le nota infinitas: sean ejemplo las que se siguen. En el <pb n="f. 50v"/> verso 647, 3, <hi rend="i">Aeneida</hi>, dijo: <quote><hi rend="i">uastosque ab rupe Cyclopas</hi>. En el 5, verso 143: <quote><hi rend="i">nostrisque stridentibus aequor</hi></quote>. Y dice este autor: <quote><hi rend="i">i breuiat primam instridentibus, contra legem</hi></quote>. En el 9, verso 26, dijo: <quote><hi rend="i">pictai uestis et auri</hi></quote>. Donde se hallan tres licencias: <quote><hi rend="i">diuisio scilicet sillabae et productio uocalis ante uocalem</hi></quote>. Y otra que notó <authority>Eritreo</authority> en el índice de las obras del poeta (verbo <hi rend="i">pictai</hi>), y es que en esta voz usó el diptongo griego <hi rend="i">ai</hi> y dejó el latino <hi rend="i">ae</hi>, debiendo decir <hi rend="i">pictae uestis</hi> . Y dice <authority>Tolomeo</authority>: <quote><hi rend="i">si haec, inquam, multaque alia similia</hi></quote> <hi rend="i">faciunt (antiqui poetae scilicet) et impune: cur in huiuscemodi delictis iuniores quotidie in ius trahuntur</hi>?</quote>.</p>
            <p>Y si entre los castellanos buscamos poetas licenciosos, ninguno tanto como el sentencioso <authority>Juan de Mena</authority>; véalo vuestra merced que dice:</p>
            <quote><l>Y toda la otra vecina planura</l>
            <l>estaba cercada de nítido muro,</l>
            <l>así transparente, clarífico, puro,</l>
            <l>que mármol de Paro parece en albura,</l>
            <l>tanto que el viso de la criatura</l>
            <l>por la diáfana claror de los cantos,</l>
            <l>pudiera traer objetos atantos</l>
            <l>cuantos contiene so sí la clausura.</l></quote>
            <p>Seis voces tiene peregrinas, y en el verso 7 un hipérbaton bien duro, y en el 6 una <pb n="f. 51r"/> diástole, que la usa a cada paso, y consuena a <hi rend="i">caos con dos</hi> y a <hi rend="i">zodiaco con flaco</hi>. Y no se hallará que en casi 600 poemas que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> compuso tomase esta licencia más que cinco veces; tres en dos sonetos que comienzan <quote>El conde mi señor se va a Napóles</quote> [y] <quote>El conde mi señor se fue a Napóles</quote>; y en el verso segundo de este, que dice:</p>
            <quote><l>Y el duque mi señor se fue a Francía.</l></quote>
            <p>Y las dos en el romance de la santa madre Teresa de Jesús, copla 28, que dice:</p>
            <quote><l>A la beatificación,</l>
            <l>laureada hasta las cejas</l>
            <l>ha convocado Cordóba</l>
              <l>sus Lúcanos y Senécas.</l></quote>
            <p>Pero así los sonetos como el romance son de burlesco estilo y con todo eso excusa la calumnia de licencioso, y prosigue:</p>
            <quote><l><hi rend="i">At carmen potest produci</hi>,</l>
            <l>como verdolaga en huerta,</l>
            <l>a cualquiera pie concede</l>
            <l>la autoridad nebrisensia,</l>
            <l>como sea pie de Carmen,</l>
              <l>calce cáñamo o vaqueta.</l></quote>
            <p>Veamos a <authority>Garcilaso</authority>, el justamente celebrado, que usó este bien duro hipérbato:</p>
            <quote><l>Entrada en una huerta con él siendo.</l></quote>
            <p><pb n="f. 51v"/> No como el de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> en el <title>Polifemo</title>:</p>
            <quote><l>Al viento que lo peina, proceloso.</l></quote>
            <p>Y en la Canción 1 dijo <authority>Garcilaso</authority>:</p>
            <quote><l>Por el hervor del sol demasïado.</l>
            <l>No las francesas armas odïosas</l></quote>
            <p>Y cuando usa <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> esta diéresis, es para significar con ella el concepto del verso, como en estos:</p>
            <quote><l>Espacïosamente dirigido.</l></quote>
            <quote><l>Con vïolencia desgajó infinita.</l></quote>
            <p>Aquí se verifica bien, sí, lo que dijo <authority>Quintiliano</authority>: <quote><hi rend="i">quod quaedam quae singula procul dubio uitiosa sunt iuncta sine reprehensione dicuntur</hi>?</quote>.</p>
            <p>También <authority>Garcilaso</authority>, en los sonetos 4 y 24, dijo:</p>
            <quote><l>Desnudo espíritu o hombre en carne y hueso.</l></quote>
            <quote><l>La fuerza y el espíritu a vuestro Laso.</l></quote>
            <p>No así usa <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> las sinalefas, sino como la de este verso, comparando la estatura de Polifemo:</p>
            <quote><l>Un monte era de miembros eminente.</l></quote>
            <p>Y dice <authority>Quintiliano</authority>, libro 9, capítulo 4, tratando del concurso de las vocales: <quote><hi rend="i">praecipue tamen erit hiatus earum quae cauo atque patulo ore efferuntur</hi></quote>. <quote><hi rend="i">E plenior est, i angustior</hi></quote>. Esta es la de Garcilaso, y aquella de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>.</p>
            <p>También <authority>Garcilaso</authority> usó licenciosos consonantes y dijo:</p>
            <quote><l>Manchado de otra sangre</l><pb n="f. 52r"/>
            <l>sosteniendo la hambre.</l></quote>
            <quote><l>En el campo</l>
            <l>cual queda el lirio blanco.</l></quote>
            <quote><l>Solo puedes</l>
              <l>hacer lo que tú debes.</l></quote>
            <p>Y otros. Usa no menos de voces extrañas de nuestro lenguaje, pues dijo: <quote>punición</quote>, <quote>meta</quote>, <quote>deas</quote>, <quote>genio</quote>, <quote>intonso</quote>, <quote>asedio</quote>, <quote>acerba</quote>, <quote>dubio</quote>, <quote>argento</quote> y otras. Pues ¿por qué han de ser licencias (puesto que lo sean) reprehensibles en <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, cuando en lo teórico las favorecen <authority>Aristóteles</authority>, <authority>Horacio</authority>, <authority>Cicerón</authority> y <authority>Quintiliano</authority><authority> </authority>(como vimos), y en lo práctico las hallamos usadas primero en otros tan celebrados poetas, así latinos como castellanos, y aun con más continuación y atrevimiento? Y cuando no tuvieran este patrocinio ni <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> por sí pudiera tomarse licencias, como ingenio de primera magnitud, digo que o son permitidas en el arte o no; si lo primero, libres van de reprehensión; si lo segundo, deseo ver algunas en <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> para satisfacer al que me las mostrare, si pudiere, o vencerme. Y a mi parecer y de otros muchos de grande juicio, la mayor licencia de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> es la alteza de su estilo y haber sido el primero a quien se le debe el culto sumo a que ha llegado nuestra poesía. Esta misma gloria (como dije al licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Cascales</persName>) pretendieron, <pb n="f. 52v"/> sin reprehensión, <authority>Horacio</authority>, <authority>Propercio</authority>, <authority>Virgilio</authority> y <authority>Lucrecio</authority>.</p>
            <quote><l><hi rend="i">Auia Pieridum per agro loca, nullius ante</hi></l>
            <l><hi rend="i">trita solo, iuuat integros accedere fontes</hi></l>
            <l><hi rend="i">atque haurire, iuuatque nouos decerpere flores</hi></l>
            <l><hi rend="i">insignemque meo</hi><hi rend="i">capiti petere inde coronam</hi></l>
            <l><hi rend="i">unde prius nulli uelarint tempora musae</hi>.</l></quote>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 5.</head>
            <p>La proposición quinta es <hi rend="i">que</hi> <quote>si leo el arte de Horacio y Aristóteles para lo teórico y un poema de los celebrados para lo práctico, descubriré en don Luis muchas faltas</quote>. Respondo sin concederlas que fue hombre, que <quote><hi rend="i">aliquando bonus dormitat Homerus</hi></quote>, que se deben compensar con las muchas galas y agudezas que tiene. Y últimamente que deseo ver qué faltas son estas, porque no las descubre en lo teórico lo alegado del arte de <authority>Aristóteles</authority> y <authority>Horacio</authority>, a quien vuestra merced me remite, ni <authority>Cicerón</authority> ni <authority>Quintiliano</authority> le niegan mucha fama. Ni en lo práctico, lo referido de <authority>Virgilio</authority>, <authority>Mena</authority> y <authority>Garcilaso</authority>, pues vimos cuán menos licencioso es que ellos <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>; y probamos cuán grave es lo material de sus obras, y lo formal cuán sub <pb n="f. 53r"/> lime, pues tan propio es, tan claro y tan conciso, como su colocación nueva, grave y numerosa, y de todo hay muchos ejemplos en sus obras. ¡Qué digo muchos! Todas lo son y a ellas me remito, donde se hallarán grandes ponderaciones, doctrinas morales, singulares pinturas, rigurosamente seguidas las metáforas, argumento en la obra, decoro y extrañeza en retocar las fábulas, los ritos o antigüedades, majestad en el método, gravedad en la locución, proporción con ella y los sujetos de quien trata; y en todos sus versos, o particular frase o atenta contraposición o agudo concepto o voces numerosas o armoniosa colocación con novedad y perseverancia en su estilo.</p>
            <p>De donde se colige que las faltas no están en sus obras, sino en las de los que le imitan sin dicha e introducen en la prosa las licencias y voces del metro: estos son los inventores de la monstruosa jerigonza en verso y de la oculta disparada prosa que en algunos vemos, aunque otros le imitan en todo selectamente. Porque estos sí y aquellos no se han aprovechado de lo que enseña <authority>Aristóteles</authority>, pues, para los que pro <pb n="f. 53v"/> curan introducir esta secta, dice: <quote><hi rend="i">id circo ita non est, sed alia orationis, alia poesis dictio est</hi></quote> .</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 6.</head>
            <p>La proposición sexta dice: <quote>y grande falta es haber de ofender a tantos doctos, diciendo que por muy sublime no lo entienden</quote>. Yo no dijera sino que por no mirarlo más de una vez, no lo quieren entender, pues <quote><hi rend="i">omne inconsuetum est obscurum</hi></quote>. Pero distingo esta proposición: o estos doctos (supongo) son juristas o teólogos o son humanistas. Si son estos, no habla con ellos esta ofensa ni la falta, pues cierto es que será para ellos claro cualquier poema, porque lo leerán con afecto; si son letrados o teólogos, no me parece agravio decir que no entienden aquello en que no son doctos ni lo que no profesan, antes miran con desprecio, como cosa de menor esfera, ni lo que como teólogos (<hi rend="i">reduplicatiue</hi>) o juristas no están obligados a saber. Así como no será ofensa decir al humanista que no entiende las leyes ni la teología, ni al teólogo que no sabe leyes, ni al letrado que no sabe Es <pb n="f. 54r"/> critura sagrada, que no profesa; antes juzgo que fuera motejarles pedir a este la interpretación de un Salmo de David y al otro la explicación de una ley. Pero si es falta decir <hi rend="i">que no lo entienden</hi>, la atribuyera yo a los doctos y no a los poemas, a su desprecio y no a lo sublime.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">Número 7.</head>
            <p>La proposición séptima y última: <quote>que he de ser sectario o cismático mientras no lo enmendare en el juicio de los hombres graves, o andar en el corro de los poetillas</quote> etc. No me quiero defender del riesgo, por no faltar al afecto de estas obras, por quien me juzga vuestra merced <hi rend="i">sectario</hi>. Y si lo fuere o tenido por tal, será en Madrid en compañía del <authority>duque de Sessa</authority>, <authority>conde de Lemos</authority>, <authority>Castro</authority> y <authority>Villamediana</authority>, <authority>marqués de Ayamonte</authority>, el <authority>príncipe de Esquilache</authority>, <persName type="polemist" key="Valencia, Pedro de">Pedro de Valencia</persName> (que bastaba solo) y el doctor don <authority>Agustín Collado</authority>, el señor don <authority>Lorenzo Ramírez de Prado</authority>, el padre <authority>Hortensio Félix</authority>, don <persName type="polemist" key="Pellicer, José">José Pellicer</persName>. En Córdoba, <persName type="polemist" key="Ponce, Manuel">Manuel Ponce</persName>, <authority>Luis de Cabrera</authority>, don <persName type="polemist" key="Fernández de Córdoba, Francisco de">Francisco de Córdoba</persName>, abad de Rute, y licenciado <persName type="polemist" key="Díaz de Rivas, Pedro de">Pedro Díaz de Ri</persName> <pb n="f. 54v"/> vas, que le comentó el <hi rend="i">Polifemo</hi> y <hi rend="i">Soledades</hi>, como la primera el señor don <persName type="polemist" key="Amaya, Francisco de">Francisco de Amaya</persName>, oidor de Valladolid, y todos tres respondieron doctos y eruditos al discurso de cierto discurso contra ellas. En Antequera, el doctor <authority>Tejada</authority>, maestro <authority>Aguilar</authority>. En Sevilla, don <authority>Juan de Vera</authority>, don <authority>Juan de Arguijo</authority>. En Salamanca, el maestro <authority>Céspedes</authority>. En Segovia, maestro <authority>Ledesma</authority>. En Toledo, don <authority>Tomás Tamayo de Vargas</authority>. En Andújar, el maestro don <persName type="polemist" key="Villar, Francisco del">Francisco del Villar</persName>. En Baeza, el doctor <authority>Mateo de Rivas</authority>. En Osuna, el doctor <authority>Rojas</authority>. En Granada, los doctores <authority>Babia</authority>, <authority>Romero</authority>, <authority>Chavarría</authority>, <authority>Soto de Rojas</authority> y <persName type="polemist" key="Vázquez Siruela, Martín">Martín Vázquez Siruela</persName>, licenciados <authority>Meneses</authority> y <authority>Morales</authority>, sin otros muchos que habrá en estos y otros lugares, de quien yo no tendré noticia. Pero los referidos no son poetillas ni estudiantillos, como más bien le consta a vuestra merced.</p>
            <p>Y si el ser <hi rend="i">cismático</hi> ha de durar <hi rend="i">mientras no lo enmendare</hi>, yo procuraré (<hi rend="i">Deo auspice</hi>), sin enmendarlo, porque no hay qué, descubrir (sin vanagloria ni presunción) el tesoro que depositó el cielo en el talento de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>; y sea precursora de este intento esta y la respuesta al licenciado <persName type="polemist" key="Cascales, Francisco de">Cascales</persName>, a <pb n="f. 55r"/> que para más apoyo de lo dicho me refiero. Si lo consiguiere, diré con <authority>Marcial</authority>:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Haec fuerint nobis praemia, si placui</hi>.</l></quote>
            <p>Y si no:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Haec, si displicui, fuerint solacia</hi><hi rend="i"> nobis</hi>.</l></quote>
            <p>Concluyo que, pues sin agravio de los de su tiempo, cuando Antioquía abundaba de grandes ingenios, dijo por el de Arquias (en su <hi rend="i">Oración</hi>) <authority>Cicerón</authority>: <quote><hi rend="i">Archias celeriter excellere omnes ingenii gloria contigit</hi></quote>, bien podré yo (si lo confirma vuestra merced, como espero) decir por <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, respecto de tanto célebre poeta como ilustra nuestra nación, lo que dijo <authority>Virgilio</authority> de Roma, respecto de otras ciudades:</p>
            <quote><l><hi rend="i">Verum haec tantum alias inter caput extulit</hi><hi rend="i">urbes</hi></l>
            <l><hi rend="i">quantum lenta solent inter uiburna</hi><hi rend="i">cupressi</hi>.</l></quote>
            <quote><l><hi rend="i">Haec sat erit</hi>.</l></quote>
            <p>Vale.</p>
            <p>Don <persName type="polemist" key="Angulo y Pulgar, Martín de">Martín de Angulo y Pulgar</persName>.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI><!--Error recovered in loaded XML document 
DOMDocument::loadXML(): xml:id : attribute value 166 is not an NCName in Entity, line: 325
-->
