<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmentos del <hi rend="i">Compendio Poético</hi></title>
        <author key="Villar, Francisco del">Francisco del Villar</author>
        <editor>Jesús Ponce Cárdenas</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Sara Pezzini</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Hector Ruiz</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>UniversitP Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1636"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <!--  
      <p>[1636_compendio-poetico]</p>
      <div>
        <head>Datos bibliográficos</head>
        <table>
          <row>
            <cell>Editor científico</cell>
            <cell>Jesús PONCE CÁRDENAS</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Autor</cell>
            <cell>Francisco DEL VILLAR (ca. 1565-1639)</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Título</cell>
            <cell>Fragmentos del Compendio Poético</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fecha</cell>
            <cell>Hacia 1635-1636</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fuentes</cell>
            <cell>BNE, ms. 2529</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Ediciones modernas</cell>
            <cell>Canavaggio (1965: 248-252)</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Referencias a la polémica</cell>
            <cell>1634_carta-cascales-tribaldo</cell>
          </row>
        </table>
      </div>
  
    <body>
      <figure>
        <graphic url="Ponce Cardenas 21-1-2015 - Para Conclave-img/100000000000010400000195F7C00703.jpg"/>
        <graphic url="Ponce Cardenas 21-1-2015 - Para Conclave-img/1000000000000164000001A41993D492.jpg"/>
        <graphic url="Ponce Cardenas 21-1-2015 - Para Conclave-img/100000000000013200000190FD249F41.jpg"/>
        <graphic url="Ponce Cardenas 21-1-2015 - Para Conclave-img/1000000000000175000001F409B49BC6.jpg"/>
      </figure>
    
      <div type="standard">-->
    
    <body>
      <div>
        <pb n="1" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p01.png"/>
        <head>Texto de la edición</head>
        <p>[1] <hi rend="i">Copia de unos capítulos de un libro manuscrito escrito por don</hi>
          <name type="polemista">Francisco del Villar</name><hi rend="i"> Vicario Juez eclesiástico
            de Andújar, por los años de 1630, cuyo original para en poder del marqués de la
            Merced</hi></p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Proposición sexta</hi> «<hi rend="i">En todo género de Poesía fue eminente
            don</hi>
          <name type="polemista">Luis de Góngora</name>».</p>
        <p>Tal es la cortedad de nuestro discurso y su capacidad tan limitada que apenas hay ingenio
          en quien dos facultades se hallen con eminencia, aunque no falta en nuestros tiempos
          presunción (raro despejo) que se haya atrevido a tener públicas conclusiones de todas. Aun <pb n="2" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p02.png"/> dentro de una misma ciencia
          se dan pocas veces las manos lo práctico y lo teórico, verdad que ordinariamente están
          mirando las experiencias. Sea
          ejemplar la poética, cuyas partes, como si fueran incompatibles o contrarias, raras veces
          las vemos hermanadas en un sujeto. En lo Heroico se ciñeron el laurel <authority>Homero</authority> y <authority>Virgilio</authority>, en lo lírico
            <authority>Horacio</authority> y <authority>Píndaro</authority>, en lo
          satírico <authority>Persio</authority> y <authority>Juvenal</authority>, en
          lo epigramatario <authority>Marcial</authority> y <authority>Catulo</authority>, en lo cómico <authority>Plauto</authority> y <authority>Terencio</authority>, en lo trágico <authority>Lucano</authority> y
            <authority>Séneca</authority>. Don <name type="polemista">Luis de Góngora</name> parece que supo poner <pb n="3" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p03.png"/> excepción a esta regla, jugando las armas de Apolo a muchas manos y recibiendo cariño
          de todas las Musas. Algunos se han persuadido que solo en lo satírico hizo con mejores
          esfuerzos, pero cualesquiera que eche la sonda hallará su profundidad, en lo
          epigramatario, heroico y lírico. Sus obras mismas harán demonstración matemática, que no
          ha menester ajena defensa quien siempre viste tan aceradas armas.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">La desigualdad en los asuntos causa diferencia en el estilo §2</hi></p>
        <p/>
        <p><pb n="4" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p04.png"/> Se divide la poesía en tres especies principales –épica, lírica y escénica-,
          las cuales se diferencian entre sí en los instrumentos, en las materias, en las frases y
          aun en los fines. La épica comprehende lo grave y heroico; la lírica lo dulce y florido; y
          la escénica lo humilde y gracioso. Éstas se subdividen en otras muchas, que será prolijo referirlas, pero
          debemos creer que cada una se gobierna por diferentes leyes y que la comedia no llega a la
          gravedad de la tragedia, ni la tragedia entra con el afeite que la comedia. Como dijo
            <authority>Quintiliano</authority>: <quote>sua cuique posita est lex, suus decor, neque comedia<pb n="5" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p05.png"/> in
            cothurnos asurgit neque e contra tragedia succo ingreditur</quote>.</p>
        <p>La grandeza, medianía o humildad del sujeto levanta, detiene o humilla el estilo y así
          dijo <authority>Tulio</authority> que el orador perfecto ha de tratar las cosas
          humildes con agudeza, las grandes con gravedad y las medianas con templanza:
            <quote>humilia subtiliter, magna gravitate et mediocria temperitate</quote>.</p>
        <p>El padre <authority>Francisco de Castro</authority> advierte que el orador ha de
          usar de diferentes estilos: del humilde para enseñar, del grave para mover y para deleitar
          del <pb n="6" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p06.png"/> mediano: <quote>Tenui docet, gravi movet, medio delectat</quote>. <authority>Séneca</authority>, <authority>Fabio</authority> y <authority>Cipriano</authority> autorizan este intento con todo el espacio y doctrina que pide, pero entre todos se
          halla lugar la comparación de <authority>Lipsio</authority>, cuya advertencia dijo
          que igualemos el lenguaje con el asunto, de la misma suerte que medimos las velas con la
          grandeza de la nave: <quote>Ut vela pro magnitudine navium, sic verba debent esse pro
            rerum</quote>. Aristóteles enseña que la oración será conveniente con las cosas, si
          no tratamos humildemente de las magníficas, <pb n="7" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p07.png"/> ni con gravedad de las
            humildes: <quote>Erit oratio rebus
            conveniens, si neque de rebus amplissimis tenuiter, et summisse, neque de tenuibus
            graviter et ample quis dixerit</quote>. No se nos vaya de las manos
          cuando se nos viene tanto a ellas este reparo de <authority>Quintiliano</authority>, cuya atención siguiendo los ecos de un filósofo dice: «lo que para
          unos asuntos es magnífico, para otros es sobrado, y el estilo que es humilde para las
          cosas grandes, es acomodado para las menores. Como en una oración vistosa se nota una
          palabra humilde y la juzgamos como mancha, así en el lenguaje humilde disuena una palabra
            <pb n="8" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p08.png"/> heroica» (<quote>Quod alibi
            magnificum, tumidum alibi, et quae humilia circa res magnificas, apta circa minores
            videntur, et sicut in oratione nitida notabile est humilius verbum, et velut macula, ita
            a sermone tenui sublime, nitidumque discordat quia in plano tremet)</quote>. El asunto heroico
          engrandece también
          las palabras y estilo y al mismo paso que pretende levantar el ánimo, se empeña en
          términos más significativos. Y así burla la agudeza de <authority>Persio</authority> de quien
          habiendo de tratar intento grave, usa de palabras de sumisión o pacíficas: <pb n="9" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p09.png"/>
          <quote>Nescio quid tecum grave cornicaris inepte […], / verba togae sequeris</quote>. <authority>Marcial</authority>,
          considerando en su alentada musa algunos humos heroicos, se hace sentar el paso, juzgando
          imposible realzar su cómica humildad al coturno trágico: <quote>An jubat ad tragicos poetam transferre cothurnos</quote>. Practicando esta doctrina el <authority>Príncipe de los
            Poetas</authority>, dice en el principio de su <title>Eneida</title>: <quote>Yo soy aquel que
            en otro tiempo escribí mis versos en humilde estilo, mas ahora que canto las armas de
            Marte y las hazañas de Eneas, tengo necesidad de que me inspiren las Musas</quote>. Sobre el cual paso, <authority>Diego López</authority>, comentador suyo, <pb n="10" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p10.png"/> dice:
            <quote>guardó nuestro Poeta los tres estilos: humilde, mediano y altílocuo. Del primero
            usó en las Églogas, del segundo en las Geórgicas, del tercero en la Eneida, como cosa
            grave y heroica; y con la grandeza de su ingenio acomodó los estilos en la materia que
            escribía</quote>.</p>
        <p>Las sales de <authority>Marcial</authority> pidieron diferente espíritu que las
          armas de <authority>Lucano</authority>, como los donaires de <authority>Plauto</authority> y las severidades de <authority>Séneca</authority>. Y así es imposible dar una regla general que gobierne todos los
          poemas. Afiancen las palabras de Cicerón el <pb n="11" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p11.png"/> crédito de este discurso, que dicen:
            <quote>itaque et in tragedia comicum vitiosum est, in comedia turpe tragicum, omnibus
            poematibus est certus sonus et quaedam intellegentibus certa vox</quote>.</p>
        <p>Acomodose don <name type="polemista">Luis de Góngora</name> a las condiciones
          individuales de cada poema con singularísimo primor, costeando los más escondidos puertos
          del Parnaso y diferenciando con advertida retórica las burlas de las veras, lo
          heroico de lo lírico (como ahora veremos), con tan atildada advertencia. que pudiera <pb n="12" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p12.png"/> parecer otro el ingenio en cada parte, a no tocar en
          todas el más alto punto. Vio sus versos
          celebrados de los ociosos, leídos aun de las mujeres y cantados hasta de los niños de la
          escuela. Esto pretendió en sus burlas, pues en la
            <title>Fábula de Píramo y Tisbe</title> dijo:</p><quote>
        <p/>
        <lg><l>Citarista dulce, hija</l>
        <l>del Archipoeta rubio,</l>
        <l>si al brazo de mi instrumento</l>
        <l>le solicitas el pulso,</l>
        <l>digno sujeto será</l>
        <l>de las orejas del vulgo:</l>
        <l>popular aplauso quiero,</l>
        <l>perdónenme sus tribunos.</l></lg>
              <p/></quote>
        <p rend="noindent">Fuéronle molestas voces tan poco ajustadas y acordadas y cansáronle
          aplausos <pb n="13" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p13.png"/> tan poco calificados. Y queriendo huir el cuerpo a las alabanzas del
          vulgo, como de poco aprecio en orejas cuerdas, advertido de todos ejemplos y segura
          doctrina latina y griega, penetró lo más escondido del Parnaso y se hizo dueño de los
          secretos no comunicados de las Musas, pretendiendo guardarse en lo heroico, con que se
          halló obligado a realzar el estilo, dificultar las frases y aun oscurecerlas. Y así comenzó las
            <title>Soledades</title> diciendo:</p>
        <l>Pasos de un Peregrino son errantes </l>
        <pb n="14" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p14.png"/><l>cuantos me dictó versos dulce Musa </l>
        <l>en soledad confusa.</l>
                <p rend="noindent">Con que mostró la comprensión especulativa que tuvo de los preceptos de
          esta profesión y la facilidad con que se acomodó a la práctica de ellos.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Don Luis de Góngora fue singular poeta epigramatario §2</hi></p>
        <p>Aunque en todo género de poesía le tejieron las Musas coronas a <name type="polemista">nuestro poeta</name>, en el genio de las epigramas (que son inscripciones breves y
          agudas) no le ha igualado <pb n="15" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p15.png"/> alguno en Italia ni en Grecia: en superior esfera
          le miran todos, en cada hoja de sus guirnaldas parece que quiso la erudición escribir con
          letras de oro triunfos que le eternizan; mas, ¿qué mucho si su desvelo fue llave
            maestra
             para manifestar cuantos conceptos y adornos han tenido
          escondidos y reclusos todas las edades? Engolfose <name type="polemista">don Luis</name> en el océano abundante
          y provechoso de la lección antigua y tomando alturas de seguros polos, halló nuevos y no
          conocidos rumbos, Colón de no menos preciosas Indias con la carta de marear de sus
          estudios a <pb n="16" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p16.png"/> porfía. No se atreviera por sí sola mi
          atención a tan arrogante censura: así lo publicaron siempre con constante entereza el
          maestro <authority>Baltasar de Céspedes</authority>, que lo fue de Retórica en la
          Universidad de Salamanca; el padre <authority>Martín de Roa</authority>, varón eminente en todas letras, de cuya destreza en las lenguas
          castellana, latina y griega se puede muy bien fiar la seguridad de este juicio, pues
          supieron registrarles aun los ápices más pequeños de la propiedad y gramática de todas.
            <pb n="17" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p17.png"/> Los ejemplares nos pudieran sacar de este empeño, si el celo
          cristiano y la piedad cortés (que trabajan por tenerlas reclusas) permitieran salir a luz
          las agudezas y donaires que escribió en amoroso y satírico. La curiosidad y el despejo las
          guardan en los archivos de no pocos acreditados gustos, pero no las desperdician, ni
          estragan, aunque las traen siempre entre las manos: a la imprenta se niegan, no a
          las memorias, que para recreación del ánimo las conservan, cosa que o desdora el honor o
          desdice del recato. Razón es (perdone el desahogo más atrevido) <pb n="18" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p18.png"/> que ande de barrio y parezca con rebozo, pero según el aprecio que veo de estas obras, las diligencias
          con que algunos las buscan y la avaricia con que las poseen, me persuado a que este siglo
          las ha de vincular a los venideros.</p>
        <p><hi rend="i">Epigramas heroicos</hi></p>
        <p>Al Escorial convento de San Jerónimo, sepulcro de los reyes de España, llamado por su
          grandeza <hi rend="i">octava maravilla</hi>, erigiolo la majestad de Filipo Segundo,
          llamado el Prudente, al invicto mártir san Laurencio: <pb n="19" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p19.png"/>
          <quote>Sacros, altos, dorados capiteles</quote>, folio 7, página 2. A una montería que hizo el rey Filipo Cuarto nuestro señor, orilla del
          Manzanares, en que mató un jabalí muy grande: <quote>Teatro espacioso su ribera</quote>,
          folio 36. Epigrama al serenísimo infante cardenal
          don Fernando, arzobispo de Toledo, hermano de nuestro Filipo Cuarto, rey de las Españas:
            <quote>Purpúreo crecido ya rayo luciente</quote>, folio 36, página 2. Epigrama cuarto a la muerte de la Serenísima Reina de España doña
          Margarita <pb n="20" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p20.png"/>: <quote>Ociosa toda virtud</quote>, folio 64. <hi rend="i">Epigrama quinto a</hi> una empanada que le envió el
          marqués del Carpio al autor, de un jabalí que había muerto: <quote>En vez de acero
            bruñido</quote>, folio 63. A la toma de Larache,
          puerto y plaza fuerte de África, que se encargó al marqués de San Germán. Epigrama heroico
            6: <quote>Larache aquel Africano</quote>. Epigrama séptimo a
          don Pedro de Cárdenas y Angulo, a quien un toro mató un caballo llamado Frontalete: <pb n="21" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p21.png"/>
          <quote>Murió Frontalete y hallo</quote>. A la pasada de los condes de Lemos por
          Guadarrama:</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Epigramas líricos</hi></p>
        <quote><l>Montaña inarcesible, puesta en vano</l></quote><p>, folio 6, página 2. Epigrama lírico segundo, a una rosa: <quote>Ayer naciste y morirás
            mañana</quote>, folio 37, página 2. A un afecto amoroso, mal correspondido: <quote>Ni en
            este monte, este aire, ni este río</quote>, folio 22, página 2. A una dulce tiranía
          del amor, epigrama cuarto: <quote>Siempre le pedí al amor</quote>, folio 66. A un tropezón que dio una dama: epigrama 9:
            <quote>Tropezó un día Dantea</quote>.</p>
        <p/>
        <p><pb n="22" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p22.png"/><hi rend="i">Epigramas burlescos</hi>
        </p>
        <p>A la Junta que Pisuerga y Esgueva hacen en la puente de Simancas junto a los muros de
          Valladolid, epigrama segundo: <quote>Jura Pisuerga, a fe de caballero</quote>, folio
            29. Habiéndole dado una pensión a <name type="polemista">don Luis</name> cuando era pretendiente de una plaza, trata dejar la
          corte y recogerse a su patria, huyendo las inclemencias de los inviernos de Castilla:
            <quote>Camina mi pensión con pies de plomo</quote>, folio 30. A una dama sevillana devota de <name type="polemista">don Luis</name>
          que amenazaba con él a quien le daba disgusto: <quote>Con la estafeta pasada</quote>,
          folio 63. <pb n="23" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p23.png"/> A don Juan de Guzmán,
          corregidor de Córdoba, corriendo en las ferias de una yegua que <name type="polemista">don
            Luis</name> le daba al duque de Béjar: <quote>Ya que al de Béjar le agrada</quote>,
          folio 63. Al sepulcro de Simón Bonamí enano,
          epigrama: <quote>Yace el gran Bonamí, a quien</quote>, folio 64. A una creciente de Manzanares: <quote>Duélete de esa puente,
            Manzanares</quote>, folio 26, página 2.</p>
        <p><hi rend="i">Epigramas satíricos</hi></p>
        <p>Al sepulcro de una vieja que tuvo 22 años festejo con un caballero Cerda, que murió
          tercera de voluntades, epigrama: <quote>Yace debajo
            de esta piedra fría</quote>, folio 236. <pb n="24" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p24.png"/> A don <name type="polemista">Francisco de Quevedo</name> habiendo traducido unas <title>elegías</title> de <authority>Anacreonte</authority>, poeta griego, epigrama: <name type="polemista">Anacreonte español</name>, <quote>no hay quien
            os tope</quote>. A un mal médico: <quote>Doctor bárbaro y cruel</quote>, folio 65. A un mal abogado: <quote>Oh Jurisprudencia,
            cual</quote>, folio 66. A un casado que enriqueció
          a título de corto de vista y bien acondicionado: <quote>Casado el otro se halla</quote>,
          folio 65.</p>
        <p><hi rend="i">Epigramas sacros</hi></p>
        <p>Al monte santo de Granada: <quote>Este monte de cruces coronado</quote>, folio 25. <pb n="25" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p25.png"/> A la capilla de Nuestra Señora del
          Sagrario de la Santa Iglesia de Toledo, que reedificó para entierro suyo el cardenal
          arzobispo don Bernardo de Rojas: <quote>Esta que admiras fábrica, esta prima</quote>,
          folio 22, página 2. A la presentación de Cristo
          nuestro señor en el templo: <quote>La vidriera mejor</quote>, folio 74.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Don</hi> <name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i"> fue en
            todo rigor poeta heroico</hi><hi rend="i">§</hi> 2</p>
        <p>De mano armada se ha
          querido poner la Envidia de parte de algunos, que
          con avaricia culpable niegan a <name type="polemista">don Luis</name> el blasón de <pb n="26" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p26.png"/> poeta heroico. Pero cuando
          las evidencias descubren la cara, ¿qué ingenio dócil no las respeta? Escribió las
            <title>Soledades</title>, <title>Polifemo</title>, <title>Panegírico</title> y muchas
            <title>canciones</title> y <title>sonetos</title> que, por lo ilustre de los asuntos,
          por la pompa del verso y por la alteza del estilo, pertenecen a la épica. Éstos fueron los
          poemas donde procuró lucir la agudeza, el ingenio, la sazón de la edad y los estudios de
          la erudición. De estos hizo honrosa gala y aprecio, que de las burlas y juguetes (con
          calificarlo tanto) siempre se dio por desentendido. Para lo escénico y lírico se valió de
          su natural solo, para lo épico o heroico del natural y <pb n="27" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p27.png"/> el arte. Y no hemos de creer que consiguió más el ocio
          que el desvelo, o que pudo más el descuido que los conatos. Para hacerse conocido el poema
          heroico o épico ha de guardar tres cosas en el principio, como dice <authority>Diego López</authority>: <quote>la primera es proponer, la segunda invocar, la tercera contar lo
            que pretende, ejecutando lo uno y lo otro con estilo sublime, letras eruditas y palabras
            ilustres</quote>. Y así
          el padre Juan Luis de la Cerda,
          sobre el mismo lugar, habiendo puesto división de los tres estilos, dice del heroico:
            <quote>altiora haec sunt, grandiora, consonantiora</quote>.</p>
        <p/>
        <p><pb n="28" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p28.png"/><authority>El autor del</authority><title>Gran Teatro</title> da por seña del poema heroico que ha de ser
          continuado el verso hexámetro (que es lo mismo que heroico) y que los sucesos refieran
          persona ilustre: <quote>Continuata poemata dicuntur quae continuata oratione a poeta
            enarratur, cuiquidem orationis continuo cursu carmen hexametrum, quo heroum gesta
            decantantur, sit aptissimum</quote>.</p>
        <p>Aún no significó tanto este nombre en el oído de <authority>Ennio</authority>, de
          quien dice <authority>Rodiginio</authority>
           que lo
          mismo entendió por verso heroico que largo: <quote>heroicus versus vocabit Ennius longos
            heroicus etiam hexameter dicitur</quote>. Si la resolución de este
          autor <pb n="29" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p29.png"/> últimamente fue la nuestra:
            <quote>heroicum carmen laudes heroum</quote>, el padre <authority>Radero</authority> lo define mejor
          diciendo que el argumento del verso heroico ha de ser severo, grande e ilustre:
            <quote>Heroici enim carminis argumentum seuerum, grande et illustre</quote>. La mucha
          erudición y recóndita doctrina (a quien están vinculadas las atenciones y desvelos) hacen
          también conocido el poema heroico; y así ponderando estas obligaciones y precisos empeños
          deja <authority>Marcial</authority> este género de poesía, como lastimándose de sus profesores, para los que se desvelan y pasan las
          noches de claro en claro sin dormir y él se acoge a sus burlas.</p>
        <p/>
        <pb n="30" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p30.png"/>
        <quote>Scribant ista graves nimium nimiumque severi
        <l>quos media miseros nocte lucerna videt.</l></quote>
        <p rend="noindent">Tan graves han de ser las palabras, tan ilustre el estilo que levanten el
          ánimo y lo alienten a empresas altas. Y así aconseja y solicita lección <authority>Quintiliano</authority>: <quote>ut sublimitate heroici carminis animus
            asurgat et ex magnitudine rerum spiritum ducat</quote>. Hasta que llega la madurez de
          la edad y la sazón del discurso no tiene el ingenio los quilates y fondos que pide el
          poema heroico: circunstancia advertida de los expositores de <authority>Virgilio</authority> sobre aquella palabra <quote>quondam</quote>. <pb n="31" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p31.png"/> Y el padre <authority>Juan Luis de la Cerda</authority> como
          reprehendiendo los atrevimientos de algunos mozos y aun burlando de ellos dice: «<quote>Siendo de pocos años</quote>
          <authority>Virgilio</authority> (palabras medidas a nuestro caso) <quote>escribió
            cosas ligeras, pero de los poemas heroicos trató en edad sazonada. Oye tú esto, mancebo,
            y no te atrevas a más que la primera regla de los ingenios</quote>. <authority>Maro</authority>
          <quote>adhuc iuvenis dum aptus heroicae majestati, gravitati, splendori, audi hoc
            adolescens neque aude id aetatis quod non ausus ingeniorum apex</quote>
          <authority>Maro</authority>». Todas estas
          leyes guardó <name type="polemista">nuestro poeta don Luis</name> en las
            <title>Soledades</title>, <title>Polifemo</title>, <title>Panegírico</title>
          <pb n="32" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p32.png"/> y otras obras donde cumplió exactamente las obligaciones de lo heroico, con
          que parece que no nos deja ocasión de dudar y así <name type="polemista">Pedro Díaz de Rivas</name> en la
          edición de Madrid le intitula el <name type="polemista">Homero español</name>. Del
            <title>Polifemo</title> el mismo <name type="polemista">don Luis</name> confiesa que es
          heroico, a quien pertenece lo trágico. También lo es el asunto, por ser este gigante hijo
          del dios Neptuno y Europa.
          Y el estilo del metro, el orden y la erudición claramente lo dicen y la misma obra lo
          testifica, de que harán argumento estas estancias.</p>
        <p/>
        <quote><p><pb n="33" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p33.png"/><hi rend="i">Al excelentísimo señor conde de Niebla</hi>
        </p>
          <lg><l>Estas que me dictó rimas sonoras</l>
            <l>culta sí, aunque bucólica Talía,</l>
            <l>oh excelso conde en las purpúreas horas</l>
            <l>que es rosa el alba y rosicler el día</l>
            <l>en tanto que de luz tu niebla doras,</l>
        <l>escucha al son de la zampoña mía,</l>
        <l>si ya los muros no te ven de Huelva</l>
            <l>peinar el viento y fatigar la selva.</l></lg>
          <lg><l>Y templado pula en la maestra mano</l>
        <l>el generoso pájaro su pluma</l>
            <l>o tan mudo en la alcándara que en vano</l>
        <l>aun desmentir el cascabel presuma,</l>
          <l>tascando haga el freno de oro cano</l>
            <l>del caballo andaluz la ociosa espuma</l>
              <pb n="34" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p34.png"/><l>gima el lebrel en el cordón de seda</l>
            <l>y al cuerno al fin la cítara suceda.</l></lg>
        <lg><l>Treguas al ejercicio sean robusto</l>
          <l>ocio atento, silencio dulce, en cuanto</l>
        <l>debajo escuchas de dosel augusto</l>
          <l>del músico jayán el fiero canto.</l>
            <l>Alterna con las musas hoy el gusto,</l>
              <l>que si la mía puede ofrecer tanto</l>
                <l>clarín y de la Fama no segundo</l>
                  <l>tu nombre oirán los términos del mundo.</l></lg></quote>
                <p/>
        <p><hi rend="i">A la </hi><title>Fábula</title><title> de Polifemo y Galatea</title>
        </p>
        <quote><lg><l>Donde espumoso el mar sicilïano</l>
        <l>el pie argenta de plata al Lilibeo,</l>
                <l>bóveda o de las fraguas de Vulcano</l>
                <pb n="35" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p35.png"/><l>o tumba de los huesos de Tifeo,</l>
                <l>pálidas señas cenizoso un llano</l>
                <l>cuando no del sacrílego deseo</l>
                <l>del duro oficio da, allí una alta roza </l>
                <l>mordaza es una grata de su boca.</l></lg></quote>
        <p/>
        <p>Las <title>Soledades</title> no quedaron acabadas, pero de los principios se puede hacer
          fácil conjetura para los fines, con alusión a <authority>Virgilio</authority>, que hasta el séptimo libro no introdujo las guerras de Turno y Eneas,
          que eran su acción principal, gastando lo precedente en episodios y digresiones, si bien
          importantes. Lo ilustre y heroico del forastero bien lo explica aquel apóstrofe que el
          poeta hace al Amor:</p><quote>
        <lg><l>Al peregrino por tu causa vemos</l>
        <l>alcázares dejad donde excedida</l>
        <l>de la sublimidad la vista apela</l>
        <pb n="36" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p36.png"/><l>para su hermosura</l>
        <l>en que la Arquitectura</l>
        <l>a la Geometría se rebela,</l>
        <l>jaspes calzada y pórfidos vestida.</l>
        </lg></quote>
        <p rend="noindent">Lo rico de su traje y vestido también dio indicios de su nobleza, pues
          dijo el anciano:</p>
        <quote><lg><l>Cabo me han hecho, hijo,</l>
        <l>de este hermoso tercio de serranas,</l>
        <l>si tu neutralidad sufre consejo</l>
        <l>y no te fuera obligación precisa,</l>
        <l>la piedad que en mi alma ya hospeda</l>
        <l>hoy te convida al que nos guarda sueño</l>
        <l>política alameda,</l>
        <l>verde muro de aquel lugar pequeño</l>
        <l>que a pesar de esos fresnos se divisa.</l>
        <l>Sigue la femenil tropa conmigo:</l>
        <l>verás curioso y honrarás testigo</l>
        <pb n="37" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p37.png"/><l>el tálamo de nuestros labradores,</l>
        <l>que de tu calidad señas mayores</l>
        <l>me dan que del Océano tus paños,</l>
        <l>o razón falta donde sobran años.</l>
        </lg></quote>
        <p/>
        <p rend="noindent">En esta obra (a juicio mío) parece que se halla el ingenio más admirado y
          el primor más subido de punto y la atención más desahogada, y por la novedad del verso,
          por la libertad de las cadencias y por la valentía y viveza con que logra en floreadas
            pinturas las mayores alusiones que presumió formar la idea. Sea ejemplo
          esta imitación de <authority>Virgilio</authority> donde nuestro poeta encarece con
          briosísimos hipérboles la ligereza de unos pastores tan adelantada que apenas le permite
          competencia a quien desprecia la de los mejores poetas [38] del mundo.</p>
        <p/>
        <quote><lg><l>Advocaron allítoda la gente</l>
        <l>cierzos del mar y Austros de la sierra</l>
        <l>mancebos tan veloces</l>
        <l>que cuando corres más dora la tierra</l>
        <l>y argenta el mar desde sus grutas hondas</l>
        <l>Neptuno sin fatiga</l>
        <l>su vago pie de pluma</l>
        <l>surcar pudiera mieses, pisar ondas,</l>
        <l>sin inclinar espiga,</l>
        <l>sin vïolar espuma.</l>
        <l>Dos veces eran diez y dirigidos</l>
        <l>a dos olmos que quieren, abrazados,</l>
        <l>ser palios verdes, ser frondosas matas</l>
        <l>salen cual de torcidos</l>
        <l>arcos, o nerviosos o acerados,</l>
        <pb n="39" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p39.png"/><l>con silbo igual, dos veces diez saetas.</l>
        <l>No el polvo desparece</l>
        <l>el campo, que no pisan a la hierba;</l>
        <l>es el más torpe una herida cierva,</l>
        <l>el más tardo la vista desvanece</l>
        <l>y siguiendo al más lento</l>
        <l>cojea el Pensamiento. </l>
        <l>El tercio casi de una milla era</l>
        <l>la prolija carrera</l>
        <l>que los hercúleos troncos hace breves,</l>
        <l>pero las planta leves</l>
        <l>de tres sueltos bajeles</l>
        <l>la distancia sincopan tan iguales</l>
        <l>que la atención confunden judiciosa.</l>
        <l>De la Peneida virgen desdeñosa</l>
        <l>los dulces fugitivos miembros bellos</l>
        <pb n="40" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p40.png"/><l>en la corteza no abrazó reciente</l>
        <l> más firme Apolo, más estrechamente</l>
        <l>que de una y otra meta glorïosa</l>
        <l>las duras basas abrazaron ellos</l>
        <l>con triplicado nudo.</l>
        <l>Árbitro Alcides en sus ramas, dudo</l>
        <l>que el caso decidiera</l>
        <l>bien que su menor hoja un ojo fuera</l>
        <l>del lincemás agudo.</l></lg></quote>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Don</hi> <name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i"> fue
            eminente en lo lírico</hi>
        </p>
        <p>Pocos pertrechos de razones y menos aparatos de argumentos serán necesarios <pb n="41" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p41.png"/>
          para conseguir este intento, pues aunque <name type="polemista">Pedro Díaz de Rivas</name>
          y la edición primera de las <title>Obras</title> de <name type="polemista">don Luis</name>
          le intitula el <name type="polemista">Homero español</name>, <name type="polemista">un
            docto comentador</name> suyo le da el
          lauro de <name type="polemista">príncipe de los poetas líricos</name> y este parecer sigue
          el mayor resto de los aficionados a sus obras. Y yo, que en el ingenio de <name type="polemista">tan grande poeta</name>
          ni he conocido término ni he hallado suelo, sin desistir de mi primer intento, con
          facilidad me acomodo también a este. El poema lírico pide estilo suave,
          palabras vivas y amorosas y dulzura y profundidad en el concepto, para que las
          consonancias y sentencias entretengan en la música o lira, de donde <pb n="42" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p42.png"/> tomó el
          nombre este poema, como dice <authority>Rodiginio</authority>. <name type="polemista">Don Luis</name> cumplió tan fielmente estas
          obligaciones que el ingenio más presumido desespera el poder imitarlo, hallándolo adornado
          de una claridad artificiosa y una sutileza suave. Y así me atrevo a decir de él, como
            <authority>Quintiliano</authority> de <authority>Horacio</authority>, que sus
          versos están llenos de gracia y donaires, que sus figuras son hermosas, sus atrevimientos agradables y que últimamente él es casi
          solo digno de ser leído: <quote>ipse fere solus legi dignus est in iucunditatis et graciae
            et variis figuris et verbis felicissime audax</quote>. Den ejemplo estas letras, siendo suerte y no elección
            <pb n="43" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p43.png"/> trasladarlas, que ocurrieren antes:</p>
        <quote><lg><l>Burlas de tortolilla </l>
        <l>y al tierno esposo dejas</l>
        <l>en soledad y quejas,</l>
        <l>vuelve después gimiendo,</l>
        <l>recíbete arrullando,</l>
        <l>lasciva tú si él blando,</l>
        <l>dichosa tú mil veces,</l>
        <l>que con el pico haces</l>
        <l>dulces guerras de amor y dulces paces.</l>
        <l>Testigo fue a tu amante </l>
        <l>aquel vestido tronco</l>
        <l>de algún arrullo ronco,</l>
        <l>testigo también tuyo</l>
        <pb n="44" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p44.png"/><l>fue aquel tronco vestido</l>
        <l>de algún dulce gemido,</l>
        <l>campo fue de batalla</l>
        <l>y tálamo fue luego</l>
        <l>árbol
            que tanto fue perdone el fuego.</l>
        <l>Mi piedad una a una</l>
        <l>contó aves dichosas</l>
        <l>vuestras quejas sabrosas,</l>
        <l>mi invidia ciento a ciento</l>
        <l>contó dichosas aves</l>
        <l>vuestros versos suaves.</l>
        <l>Quien versos contó y quejas</l>
        <l>las flores cuente al mayo</l>
        <l>y al cielo las estrellas rayo a rayo.</l></lg></quote>
                <p/>
        <p rend="noindent"><pb n="45" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p45.png"/> Y para que se conozca la misma dulzura en metro más grave,
          dentro de la esfera de lo lírico, léase este soneto a doña Brianda de la Cerda, pasando a México
          con sus padres:</p>
        <quote><lg><l>Al sol peinaba Clori sus cabellos</l>
        <l>con peine de marfil, con mano bella,</l>
        <l>mas no se parecía el peine en ella,</l>
        <l>como se obscurecía el sol en ellos.</l>
        <l>Cogió con lazos de oro y al cogellos</l>
        <l>segunda mayor luz descubrió aquella</l>
        <l>delante quien el sol es una estrella</l>
        <l>y esfera España de sus rayos bellos.</l>
        <l>Divinos ojos, que en su dulce oriente</l>
        <l>dan luz al mundo, quitan luz al cielo</l>
  <l>y espera idolatrarlos Occidente, </l>
        <pb n="46" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p46.png"/><l>esto Amor solicita con su vuelo,</l>
        <l>que en tanto mar será un arpón luciente</l>
        <l>de la Cerda inmortal, mortal anzuelo.</l></lg></quote>
        <p/>
        <p rend="noindent"><hi rend="i">Al buen gusto que suelen los celos dejar a los amantes</hi>:
            <quote>Las flores del romero</quote> = folio 62.
            <hi rend="i">A una dama celosa, romance, en el cual no tuvo fiel copia quien estampó sus
            obras</hi>: «Las Auroras de Jacinta» (folio 228, página 2).</p>
        <quote><lg><l>Aquella deidad del Tajo</l>
        <l>llorosas tiene una ausencia,</l>
        <l>celosas tiene un temor,</l>
        <l>que han hecho soles y sombras</l>
        <l>campañas de dos a dos.</l>
        <l>Sus memorias enemigas</l>
        <l>Jacinta al campo sacó</l>
        <pb n="47" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p47.png"/><l>por ver si en el campo vence</l>
        <l>batallas del corazón.</l>
        <l>A las lisonjas del prado</l>
        <l>el calzado jazmín dio,</l>
        <l>soberbia contra el abril,</l>
        <l>contra el agosto favor.</l>
        <l>Verdes galanes del soto,</l>
        <l>olmos, la reciben hoy</l>
        <l>que la temieron por nieve</l>
        <l>y la juraron por flor.</l>
        <l>Músico arroyo la duerme.</l>
        <l>Serranos de Manzanares</l>
        <l>milagros hace el amor,</l>
        <l>yo he visto llorar el cielo,</l>
        <l>yo he visto celoso al sol.</l></lg></quote>
            <p/>
        <p><pb n="48" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p48.png"/><hi rend="i">Al rendimiento de un amante y porfía del amor</hi>: <quote>Ya no
            más, ceguezuelo hermano</quote>, folio 68.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Don</hi> <name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i"> fue
            maestro de lo satírico y jocoso</hi> 4</p>
        <p>Cuestión ha sido controvertida, y su resolución no poco dudosa, qué estilo ha de guardar
          la sátira. Algunos dicen que ha de ser oscuro y dificultoso, lo uno porque la fealdad del
          vicio que reprehende no lleve descubierta la cara y ofenda el recato de quien la leyere y
          lo otro porque sea como la píldora que se receta cubierta de oro para que al enfermo le
          brinde su hermosa apariencia y lleve rebozado <pb n="49" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p49.png"/> su amargor y desabrimiento. De este parecer he visto personas bien entendidas, y con ellas el
          licenciado <name type="polemista">Francisco Cascales</name> en una de sus
            <title>epístolas</title>. Otros sienten que el estilo de la sátira
          ha de ser fácil y claro, vulgar y humilde, usando de versos puros y frases propias, así lo
          siente <authority>Horacio</authority> y el mismo licenciado <name type="polemista">Cascales </name>en sus <title>Tablas</title>. La razón es porque siendo su fin reprehender los
          vicios es conveniente retórica el ajustarse a términos que todos entiendan. <name type="polemista">Don Luis</name> usó en ella de ambos estilos y para conmigo su
          autoridad sola puede hacer opinión bastantemente segura. La regla
          general para este poema parece peligrosa porque no todo lo que es sujeto <pb n="50" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p50.png"/> de
          la sátira conviene que se muestre con claridad, ni sea para la vista de todos: antes tal
          vez importa ponerle velos para que parezca decente a los ojos más modestos. Adelantose
            <name type="polemista">don Luis</name> en este género de decir conocidamente a todos los
          ingenios de España, sin que haya quien niegue esta ventaja, ni aun la dificulte. Picó con
          todo donaire y reprehendió con singular agudeza, pero no sin ofensa de muchos que fueron
          (y aún hoy lo son) fiscales perpetuos de su fama. De ejemplo le podrán
          servir, ya que no de disculpa, los más celebrados ingenios del mundo, tocados de tan
          peligroso contagio. Si bien al celo católico no hay cosa que satisfaga tanto como el
          conocido arrepentimiento que tuvo en la madurez de su edad,
          diciendo ordinariamente <pb n="51" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p51.png"/> con <authority>Lipsio</authority>: <quote>utinam rebocare fas sit atque etiam
            delere</quote>. 
            No sea permitido a la imprenta lo que ofendió al decoro de
          personas particulares. Y es justo perdonar tan sazonadas vivezas. Y piérdanse tesoros tan
          peligrosos y nadie aumente su crédito con pérdida de reputación ajena. Entre los escritos
          que con menos escrúpulo pueden divertir el ingenio se valió mi elección de las siguientes,
          puesto que la imprenta les ha vadeado el peligro.</p>
        <p><hi rend="i">Ejemplares para el estilo dificultoso</hi></p>
        <p>Al túmulo que la ciudad de Córdoba hizo en las honras de la reina nuestra señora doña <pb n="52" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p52.png"/> Margarita de Austria, en ocasión que llovió mucho: <quote>Ícaro de bayeta, si
            de pino</quote>, folio 235, página 2. A una dama
          que se dejaba llevar del interés: <quote>Mientras Corinto en lágrimas deshecho</quote>,
          folio 17. Al engaño con que los ojos juzgan las
          cosas: <quote>Cuán venerables que son</quote>, folio 6, página 2. Burla de un lugar de <authority>Plinio</authority> el cual dice
          que poniendo una rana viva sobre el menstruo de la mujer, hasta que allí muera, le hace
          aborrecer el adulterio: <quote>En la manchada holanda del tributo</quote>, folio 29.</p>
        <p><hi rend="i">Ejemplares para el estilo claro de don</hi> <name type="polemista">Luis de
            Góngora</name>
        </p>
        <p>Al túmulo que hicieron las ciudades <pb n="53" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p53.png"/> de Jaén, Écija y Baeza en las honras de
          la reina doña Margarita: <quote>Oh bien allá Jaén, que en lienzo prieto</quote>, folio
            137. Contra algunos inconvenientes que suceden a
          hombres poco cautelosos: <quote>Allá darás rayo</quote>, folio 268, página 2. Contra los que no quieren notar sus faltas:
            <quote>Que pretenda el mercader</quote>, folio 76.
          Contra algunas apariencias hipócritas: <quote>Tejió de piernas de araña</quote>, folio 76,
          página 2. Lo mal ganado poco luce: <quote>Los
            dineros del sacristán</quote>, folio 68. A un
          caballero de malas costumbres, que <pb n="54" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p54.png"/> blasonaba de su linaje y armas, no siendo
          así: <quote>¿Quién es aquel caballero</quote>, [folio] 202.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Don </hi><name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i"> fue el
            primero en burlesco<space rend="tab"> </space>§</hi> 5</p>
        <p>A lo burlesco, jocoso y entretenido dio <name type="polemista">don Luis </name>las
          primeras (pero sin segundas) pinceladas, mostrando y haciendo camino a los principios, al
          mismo punto que ponía él el <hi rend="i">non plus ultra</hi> a los fines. En su escuela se han aprendido cuantos donaires ilustran la poesía
          española, sin que <authority>Marcial</authority> ni <authority>Plauto</authority> hayan sido superiores a nuestro poeta. Hoy se halla esta parte tan válida en certámenes poéticos, <pb n="55" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p55.png"/> comedias y libros que se juzga una de las más importantes y que más solicita
          todos los buenos gustos.</p>
        <p><hi rend="i">Ejemplares jocosos</hi></p>
        <p>A Esgueva, río que limpia a Valladolid: <quote>¿Qué lleva el señor Esgueva</quote>, folio 138, p. 2.
            <title>Fábula de Hero y Leandro</title>: <quote>Aunque entiendo poco griego</quote>,
          folio 102, <quote>Arrojóse el mancebito</quote>,
          folio 206.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">No le faltó a don</hi> <name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i"> espíritu para lo sacro §</hi> 6</p>
        <p>El genio de <name type="polemista">nuestro poeta</name> fue universal para todas las
          musas, sin dejar puerto alguno que no le costeara al Parnaso. Y
          así por cualesquiera parte de sus obras siempre <pb n="56" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p56.png"/> camina la atención, hallando
          fértiles espigas y abundantes cosechas. Parece que con plena jurisdicción se
            subdelegaron
          <authority>Marcial</authority> donaires, <authority>Plauto</authority>
          elocuencia, <authority>Ennio</authority> comprehensión, invención <authority>Furio</authority>, suavidad <authority>Propercio</authority>, dulzura
          y grandeza <authority>Virgilio</authority>, <authority>Persio</authority>
          energía, destreza <authority>Horacio</authority>, <authority>Catulo</authority> agudeza, <authority>Ovidio</authority> facilidad y <authority>Sannazaro</authority> su espíritu. Estos ejemplares y otros muchos que están en sus obras me
          sacarán del empeño. <hi rend="i">Al nacimiento de Cristo Nuestro Señor</hi>: <quote>Pende
            de un leño, traspasado el pecho</quote>, folio 25.
            <hi rend="i">A la translación de una reliquia de San Hermenegildo al colegio de su
            nombre</hi>
          <pb n="57" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p57.png"/>
          <hi rend="i">En la compañía de Jesús de Sevilla</hi>: <quote>Hoy es el sacro y venturoso
            día</quote>, folio 42, página 2. <hi rend="i">Al
            amor que Cristo nuestro señor muestra al hombre en el Santísimo Sacramento</hi>:
            <quote>Oveja perdida, ven</quote>, folio 76. <hi rend="i">A la dureza incrédula del judaísmo</hi>
          <quote>Cuál podréis, Judea, decir</quote>, folio 73.<hi rend="i">Al parto virginal de la Purísima Virgen</hi>
          <quote>Caído se le ha un clavel</quote>, folio 78, página 2. <hi rend="i">Al nacimiento de Cristo nuestro señor</hi>
          <quote>Nace el niño y velo a velo</quote>, folio 122.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Don</hi> <name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i"> trató con
            propiedad lo cómico §</hi> 6</p>
        <p/>
        <p><pb n="58" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p58.png"/> En la poesía escénica se ejercitó menos <name type="polemista">nuestro
            poeta</name>, mostrando con advertido descuido la comprensión que tuvo de las leyes que
          los antiguos pusieron a este poema; porque viendo el punto en que están hoy en España las
          comedias, se consideró obligado y sujeto, o a faltar a ellas en el arte, o a los oyentes en el agrado, efectos en su
          estimación incompatibles.</p>
        <p>La comedia, si hubiéramos de creer a los autores clásicos, es una acción humilde que usa
          de lenguaje casero y vulgar (perdone el
            <title>Amphitruo</title> de <authority>Plauto</authority>), <pb n="59" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p59.png"/> induciendo los
          ánimos a risa y pasatiempo. Y ha de estar tan ajustada a esta sencillez y llaneza que le
          niega <authority>Aristóteles</authority> las metáforas: <quote>nam comici poetae
            translationibus non utuntur</quote>. Y en otra parte dice que no
          pide estudio ni cuidado: <quote>comedia vero quia in ea nullum studium positum est
            fefellit</quote>. No han ignorado estas leyes nuestros
          poetas, pero o se ha[n] dejado guiar de más acertado dictamen suyo o de más sazonado gusto
          del vulgo y no de los preceptos del arte, de lo cual haciéndose entendido <name type="polemista">el príncipe de las nuestras </name>
           dijo: <quote>Verdad es que yo he
            escrito algunas veces siguiendo </quote><pb n="60" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p60.png"/>
          <quote>el arte que conocen pocos, mas luego que salir por otra parte veo los monstruos de
            apariencias llenos, a donde acude el vulgo y las mujeres que este triste ejercicio
            canonizan, a aquel hábito bárbaro me vuelvo y cuando he de escribir una comedia, saco
            a</quote>
          <authority>Terencio</authority> y <authority>Plauto</authority>
          <quote>de mi estudio, para que no me den voces, que suele dar gritos la verdad en versos
            mudos</quote>. Yo me persuado, sin desestimar lo dicho, a que la bizarría las
          tiene hoy en más alto punto que supieron darles Atenas y Roma, porque en las nuestras
          halla majestad y grandeza el épico, flores y dulzuras el lírico, severidades el trágico,
          burlas el cómico <pb n="61" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p61.png"/> y libertades el satírico; la variedad las compone, la
          grandeza de las personas las autoriza y el decoro las hermosea. La calificada aprobación
          de los buenos dictámenes (dichoso atrevimiento de los ingenios de nuestro siglo) ha
          mostrado otro arte diferente del que publicó <authority>Aristóteles</authority>,
          que <authority>Homero</authority>, <authority>Virgilio</authority> y <authority>Plauto</authority> quebrantaron tantas veces. Díjolo eruditamente don <authority>Francisco de Barreda</authority>, pero gánole a mi sentir por la mano, si bien con tan buen
          padrino salgo más confiado a la tela. La
          imitación prudente de las acciones humanas es el norte de la poesía y ésta siguen nuestras
          comedias con más atención y certeza que cuantas gozamos antiguas. Pregunto yo, ¿por qué no
          se han de mezclar pasos alegres <pb n="62" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p62.png"/> con tristes, graves con humildes, si los
          mezcla y eslabona la misma Naturaleza? La comedia es retrato de las obras; pues si es
          retrato, claro está que ha de referir y parecerse a su imagen. Aquella comedia será
          perfecta (bien sea el sujeto grande, bien humilde) que con puntual propiedad y prudente
          conveniencia imitare la acción que retrata. No es bien introducir indecencia alguna, si no
          se le ha de seguir ejemplar castigo. Hoy las aplaude España y las honesta, por ser escuela general para el ajustado proceder de todos,
          porque en ellas la virtud se ha de ver premiada y aborrecido el vicio. El príncipe siempre
          ha de ser severo, la dama <pb n="63" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p63.png"/> honesta, el viejo recatado, el galán cortés y el
          criado entretenido, sin que en las mujeres nobles tengan disculpa los desaciertos (no sé
          con qué razón puedan sentir otra cosa las <title>Academias del jardín</title>), ni en los hombres
          principales las bajezas. Si ya no es que la verdad del asunto obliga a ello, que en este
          caso no hablan las leyes de la poética, porque refiere narración cierta y no fingida y así
          pertenece a la jurisdicción de la Historia, con que tiene lugar la doctrina de <authority>Horacio</authority>, cuya observancia dice que si la comedia trata de
          narración cierta, sigamos la fama, y si de ficción, la conveniencia: <quote>aut famam
            sequere, aut convenientiam finge</quote>. Fue don <name type="polemista">Luis de Góngora</name> tan eficazmente aficionado a los antiguos que
          parece que pasó <pb n="64" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p64.png"/> a superstición su respeto, pues sólo por la fe de los
          aciertos de Grecia o Italia se negó a las evidencias de España. Escribió <title>Las
            firmezas de Isabela</title>, el <title>Doctor Carlino</title> y la
            <title>Venatoria</title>, si bien ninguna quedó acabada, si no es la que intituló <title>El mundo al
            revés</title> (aunque esta no la hallo en sus obras). De éstas puede sacar
          preceptos <authority>Terencio</authority> y <authority>Plauto</authority> y,
          aunque imperfectas, basta para que por todos caminos se haga conocido el singular talento
          de nuestro poeta.</p>
        <p/>
        <p><hi rend="i">Proposición séptima.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Don</hi> <name type="polemista">Luis de Góngora</name><hi rend="i">
            fue </hi><name type="polemista">el mayor poeta de España</name>
        </p>
        <p><pb n="65" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p65.png"/> Aunque cualesquiera comparación engendra aborrecimiento y parezca empresa
          culpable querer censurar ingenios tan superiores, no puede la inclinación (por más que el
          recato los modifica) enfrenar los afectos, pero aunque el empeño parezca grande, ni a la
          Justicia le saldrán colores al rostro por la resolución, ni tendrá mi dictamen temor de
          los riesgos de este juicio, supuesto que se presenta acompañado de valedores tan
          seguros.</p>
        <p>Hoy se han de poner a un lado y dar lugar a esta competencia, el orador de don <authority>Alonso de Ercilla</authority>, el espíritu de <authority>Cairasco</authority>, las
          divinidades de <authority>Figueroa</authority>, la suavidad de <authority>Luis de Camoens</authority>, <pb n="66" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p66.png"/> los laureles de <authority>Hernando de Herrera</authority>, la viveza del <authority>conde
            de Salinas</authority>, la profundidad del doctor <authority>Mira de
            Mescua</authority>, los pinceles de <authority>Josef de Valdivielso</authority>, los
          conceptos de <authority>Ledesma</authority>, la agudeza del <name type="polemista">conde de Villamediana</name>, los aciertos de don <authority>Pedro
            Calderón</authority>, los pensamientos de <authority>Alonso de Bonilla</authority>, la
          facilidad y erudición de los <authority>Lupercios</authority>, las flores de <authority>Anastasio Pantaleón</authority>, los afectos de <authority>Villaizán</authority>, la valiente erudición de <name type="polemista">Pellicer</name>, los
          donaires del doctor <authority>Salinas</authority>, la gala de don <authority>Antonio de Mendoza</authority>, que aunque los crio el cielo tan
          aventajados, ellos se han querido hacer menos conocidos. Y aunque <pb n="67" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p67.png"/> los unos y los otros son estrellas que felizmente han influido la poesía española, su
          noble naturaleza gusta ceder su derecho y abatir su estandarte cuando pudiera cada cual
          hacer campo y desafío de luces a los luminares mayores.</p>
        <p>Ilustres esfuerzos dio a la poesía y lengua española el famoso cordobés <authority>Juan de Mena</authority>, cifrando en sus versos grave imitación de poetas
          latinos, agradable ficción de objetos, briosa facilidad de genio, con erudición continua y
          noticia de buenas letras. Más cortés debió de ser la presunción de aquel siglo, pues
          afectando este poeta la obscuridad por tantos caminos, tomándose ordinariamente <pb n="68" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p68.png"/> peligrosas licencias y tropezando a cada paso en cuantos vicios de la oración notan los
          retóricos, no le huyeron los laureles de Apolo, ni le faltó el valimiento del príncipe, ni
          dejaron de lisonjearle los aplausos de la fama. Obtuvo el principado de la poesía
          castellana sin que le despojara de tan justa posesión la calumnia, ni aun la emulación le
          perturbara. Pero llegó el excelente poeta <authority>Garcilaso de la
            Vega</authority> con mejor cultura de estilo, más suave mensura de versos y más pulido adorno
          de frases, con que siendo ambos luceros hermosos, los anocheció el uno cuando amaneció el
          otro. Diose a conocer tan superior ingenio, hízose lugar, aun tomó el preeminente, entre
          cuantos <pb n="69" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p69.png"/> españoles pretendieron asiento en el Parnaso y sus merecidas honras,
          cuando no hubieran tenido otro triunfo que la protección y finezas de nuestro invencible
          emperador Carlos Quinto, ejecutadas en vida y en muerte, varón benemérito. Ellas mismas, aun viviendo muy oprimidas y reclusas, certificaron su
          prelación por general aclamación en el teatro de aquellos tiempos. Encargose la eternidad
          de sus escritos, celebrándolos todos los bien entendidos y aun la misma Envidia parece que
          no ha tenido cara para perderles el respeto. Ilústranlos con célebres notas
          el Maestro <authority>Francisco Sánchez el Brocense</authority>, <authority>Hernando de Herrera </authority>y últimamente <pb n="70" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p70.png"/> don <authority>Tomás Tamayo de Vargas</authority>, cuya bizarra erudición dando leyes a los
          comentadores le ha tejido el laurel más victorioso. Pero ni la Naturaleza apuró allí el caudal, ni le faltan prodigios que obrar
          hasta el fin del mundo. Tenga cada uno firme su balanza o porfíen cuanto quisieren o la
          Cortesía o la Justicia, pues cuando nos conformemos en que estos tres ingenios en lo
          natural corrieron iguales parejas y felicidades, comparada la lección de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name> con los dos, o bien por el agrado y fuerza del
          uso, o bien por las mejoras de nuestro siglo. Hallaremos que es de más gusto, porque se
          hermosea <pb n="71" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p71.png"/> más con lo jovial y festivo; más varia, porque se acomoda a todo
          género de poesía, y de más provecho, porque nos sirve de llave maestra para abrir cuantos
          secretos nos había recatado la retórica.</p>
        <p>Con atención hoy en el año de 635 las voces que a
          fuerza de bien ponderados conceptos y no vistos aplausos dieron el principado de la poesía
          española y laurel de Apolo (sin guardar a nadie la casa) al genio más abundante de nuestro siglo, a la dulzura más fácil y
          conceptuosa que vieron los pasados: <name type="polemista">Lope de Vega Carpio</name>,
          abono no solamente de su fama, sino de cuantas cosas le prohijaron el nombre. <pb n="72" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p72.png"/> Pero nadie
          ignora que los créditos de los poetas tienen menos jurisdicción en la verdad que en el
          deleite. Luciósele en tan celebradas honras la protección del más glorioso mecenas, el
          excelentísimo duque de Sessa, y la piedad del más cortés y agradecido discípulo, el doctor
            <authority>Juan Pérez de Montalbán</authority>, que cuando más lastimosamente nos
          da a sentir aquella muerte, nos consuela con mostrarse substituto de su espíritu. La barra
            tiraron los hipérboles hasta donde no creyeron llegar las agudezas, pero ya que en
          aquel libro viven imperiosamente
          embargadas todas las alabanzas y ocupados los encarecimientos y ya que la diligencia <pb n="73" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p73.png"/> ejecutó créditos tan cortesanos, valgámonos aquí de las demostraciones, pues
          nos las dejan libres. Y vuelvan por mi empeño las experiencias, pues quien a luz
          desengañada mirare las cosas, hallará que entre cuantos poetas galantearon las Musas
          (concediendo a <name type="polemista">Lope de Vega</name> y sus imitadores la primacía en
          lo cómico) y les rondaron la puerta a la retórica,
          sólo <name type="polemista">don Luis</name> fue el admitido por dueño y quien a fuerza de
          estudio rompió la cárcel a la erudición castellana; verdad que conocerá cualesquiera
          mediana advertencia, tan sin fatigarse en los sudores que a cada paso tropezará en los
          desengaños.</p>
        <p><pb n="74" facs="http://obvil-dev.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/img/1636_compendio-poetico/1636_compendio-poetico_p74.png"/><hi rend="i">Fe de erratas</hi>
        </p>
        <p>pág. 16<space rend="tab"> </space>línea 10 de juicio; lee de este juicio</p>
        <p>pág. 20<space rend="tab"> </space>línea 8 heroica, lee heroico</p>
        <p>pág. 22 línea 1 Pisierga, lee Pisuerga</p>
        <p>pág. 32 línea 3 dudar, lee duda</p>
        <p>pág. 40 línea 9 liner, lee lince</p>
        <p>pág. 22 línea 8 soy, lee so</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
