

f. 248 r

Convenientísimo principio es una descripción para entrar en la narración de cualquiera obra poética, y ansí por ella comenzaron gravísimos escritores. El nuestro describe aquí un arroyo que entraba en el mar, desatando el de su fecundidad, elegancia y erudición en pintarlo, y aunque parece algo larga la descripción, defiéndase con gravísimos poetas que a veces se dilatan sólo por desplegar las velas de su elocuencia, ostentando la bizarría y fecundidad de su ingenio como lo hicieron Lucano, Virgilio, Claudiano, el Tasso, etc.

Llámale sal al mar como Virgilio, lib. 1 Eneida:

y lib. 5 Eneida:

y lib. 10 Eneida:

Quiere decir que el arroyo con su breve vaso de aguas se va perdiendo y bebiendo la sal del mar.

f. 248 v

El centauro era de dos naturalezas: medio hombre y medio caballo. Ansí, el mar entrándose por la ría, ni bien era mar ni bien ría, porque para lo uno era pequeño y para lo otro grande, y mezclando sus aguas salobres con las dulces participaba de ambas naturalezas: de mar y de ría. Fuera de esto, es bien comparado el mar y las aguas a un centauro por lo que participa de caballo, pues según Servio, lib. 1 Geórgicas: .

La fábula del primer caballo producido de Neptuno toca Virgilio en el mismo lugar:

y ahí lo explican largamente los comentadores Servio, Mancinelo y el Padre Cerda.

Por el flujo y reflujo que hace el mar océano cada día dos veces, cuya oculta causa investigaron con curiosidad los antiguos y nunca con certeza la conocieron. Ansí lo dijo nuestro gran Lucano, lib. 1 Pharsalia:

Pero nosotros sabemos ya con evidencia que lo causa con su movimiento la luna. Véase el doctísimo Escalígero, Exercitatione 52, y otros muchos. f. 249 r

El flujo marino es mayor o menor en diferentes mares. La causa de esto véase en Escalígero, Exercitatione 52 ad Cardanum. En el mar Ligústico y Tirreno es breve o casi ninguno, pero en el mar Gótico de Flandes y de Portugal, es muy grande, y en el de Cambaya corre treinta leguas, como notan los padres Coimbrenses in lib. Metheororum, tractatu 8, c. 3. Aunque nuestro poeta describe que este mar con su creciente no podía escalar los montes vecinos, que este es curso más frecuente en los flujos.

Con elegante y conveniente símil explica cómo el arroyo cedía atrás impelido de la violencia del flujo marino, para lo cual nota que los poetas comparan los ríos y arroyos a cuernos de toros. Virgilio, lib. 4 Geórgicas:

El mismo lib. 8 Eneida, hablando del Tíber:

Horacio, lib. 4 Oda 13:

Claudiano, lib. 3 Panegyricus Stiliconis:

f. 249 v El mismo, in Consulatu Probini, pinta la deidad del Tíber con cuernos:

Otros poetas dan a los ríos este atributo. La causa disputa y explica Valeriano, lib. 3 Hieroglyphica.

Porque traía los cuernos pequeños que aún no formaban una media luna. Claudiano, lib. 1 De raptu:

Hablando también Horacio de un novillo, lib. 4, Oda 2:

También es comparado el mar, con mucha erudición, a un toro, aludiendo a dichos de elegantes poetas. Unos llaman a los brazos del mar, cuernos. Estacio Papinio dijo, lib. 3: ; Nono: ; San Crisóstomo, Oratio 2 de Sanctum Romanum: ; y aun Hesíodo in Scuto le da al océano por epíteto . Otros lo atribuyeron a Neptuno.

Porque los toros bravos suelen menear la f. 250 r cabeza y alzándola como hiriendo al viento. Catulo, in Epithalamio:

Virgilio, lib. 3 Geórgicas:

Papinio, lib. 2 Thebais:

El Molza en el soneto Se rotta...:

Quiere decir que la gente que había de pasar con el peregrino a la otra parte, solamente hizo señas al barco que traía los músicos, significando que llegaron allá por no dar voces e impedir su música.

Esta es la construcción: este segundo barco no sólo dirigió la prora a la orilla donde estaba el peregrino, sino redujo el barquillo de los pescadores músicos que habían echado las redes al agua.

Toda la tropa se entró en el barco mayor que llegó a la orilla y los había traído allí. El peregrino ocupó la popa del barco pequeño de los músicos, f. 250 v que ansí lo honraron como a huésped principal dándole su barco a él solo.

A las redes que habían echado antes en los dos cuernos del mar.

Los pescadores que cantaban, calaron no solo redes mayores sino menores, pues, volviendo en el barco sacaron las menores, que las otras no pudieron sino desde la playa con ayuda de jabegueros.

Llámanle los griegos y latinos ostreum de la voz griega ostrea que significa la concha o hueso con que fortalece lo blando de la carne interior. Contábase entre las delicias de los romanos; fuera de esto, es incentivo de la lujuria como dice el poeta. Y ansí el Jovio in tractatu de piscibus: ; Platina, lib. 9. De honesta voluptate:

El congrio es un pez muy lúbrico. Plinio, lib. 9, c. 20.

Aquello se dice pompa de las cosas que es excelente y singular f. 251 r entre ellas, como notamos en el Polifemo, allí:

Pero nuestro poeta imita en este lugar a Marcial, lib. 10, 31:

Mullus es lo mismo que salmón en este lugar de Marcial.

Este pez, llamado de los latinos rhombus, fue muy estimado entre ellos como significa Marcial, lib. 3. Epigrama 59; Juvenal, Satura 4; Horacio, Satura II, lib. 2; Persio, Satura 6.

Elegante descripción del albergue de los pescadores que estaba en una isla de quien se hace mención abajo. Musoneo en Estobeo atribuye a la vida rústica: . Estacio dice, 1 Siluarum:

De esta bienaventuranza dije bastantemente en la Primera Soledad.

Describe las chozas de los pastores fabricadas de carrizos, como también Lucano el albergue del pescador Amiclas (pobres habitaciones), lib. 5, Pharsalia:

f. 251 v Y convenientemente, porque los carrizos se crían junto a los pantanos o ríos.

Al canto del peregrino sirvió de instrumento el barco que con el movimiento de los remos parece imitaba la consonancia de las cuerdas. Muchos poetas insinuaron este pensamiento, diciendo que los remos seguían loas, consonancias y conciertos de las cítaras. Apolonio, lib. 2:

Máximo Tirio, Dissertatio 23:

Eurípides, in Iphigenia in Tauris:

Silio, lib. 6

Claudiano, Panegyricus 2 Stilichonis:

Fuera de esto, llama el poeta con mucha gala instrumento al bajel, y ansí Alciato en la Emblema 10, compara el laúd a un barco de pescadores:

Donde significa que el laúd, llamado entre los italianos liutto, se dijo ansí de halieutica scapha, id est piscatoria, porque este instrumento, en la forma redonda, imita los barcos de los pescadores. Véanse los comentadores de Alciato.

f. 252 r

Esta canción es muy elegante, dulce y afectuosa. Habla el peregrino, al principio, de sus lágrimas y de sus quejas haciendo un elegante trueco de ambos, dándole al uno las propiedades del otro, llamando a las voces ‘dolientes lágrimas suaves', y a las lágrimas ‘voces de sangre'. Dice, pues, ‘de aire articulado' porque según dice Aristóteles, lib. 2 De anima: . La voz del hombre, a diferencia de la de los brutos, se llama voz articulada con intención de significar porque se puede distinguir en artículos y partes, a quien corresponden diferentes significaciones, notas y caracteres. Véase Titelman, in Compendium naturalis philosophiae, lib. 9, c. 10. Dice ‘voces de sangre', porque las lágrimas se engendran de sangre, según la opinión de Empédocles y otros, como refiere Galeno, lib. De historia philosophica. Aunque, verdaderamente, son las lágrimas una porción de humor contenida en el celebro que, por la dilatación o compresión de las venas que van a los ojos, salen fuera, como afirma entre otros Jerónimo Mercurial, lib. 3 De excrementis, c. 2; Luis Vives, lib. 3 De anima.

Dice el peregrino: bien podré fiar mis quejas, ¡oh mar! de ti, pues estás tranquilo, si las fie de tu furor cuando canté quejándome y salí en una tabla. Y para exagerar su mala suerte, dice que más las fio del mar enojado que de su hado. Es elegante pensamiento.

f. 252 v La muerte, de piedad, me libró de sí. Es bizarra exageración decir que la causa de la muerte da vida, con la cual conviene lo que explicamos en la Primera Soledad, allí:

Porque su esperanza se quedó en vago, dice que su historia no ha de quedar impresa en el mar como la de Ícaro, sino en el aire.

Exageración con que desea todo el mundo por sepultura de su fe, porque a mayor fe se le debe mayor gloria de sepulcro, el cual, mientras más espacioso es más glorioso. Ansí, de los hombres insignes que hacen cosas dignas de memoria se puede decir que su sepultura es el orbe, pues viven en las memorias de todos, y el peregrino desea esta sepultura, o memoria de su fe, en todo el mundo. El Sabélico, hablando de Pericles, dice ansí:

f. 253 r Este mismo pensamiento usurpó Lucano, lib. 8, hablando del túmulo de Pompeyo:

Séneca in Eteo, actu último, donde Alcmena habla de Hércules:

Sannazaro, Égloga 4:

Bernardo Tasso en el soneto Alza, Tebro:

El Marino, en sus Lúgubres, soneto Posciache.

Nuestro Bartolomé de Argensola en la elegía a la muerte de la reina doña Margarita:

Un gran poeta de Sevilla alaba mucho este modo de decir, como quien sabía bien lo poético y galán que tiene, y si otros les cayera en suerte tan buen juicio hallaran en este divino poema mucho que admirar y poco que condenar. Significa el poeta, que el mar quieto y tranquilo cubra sus huesos, no alborotado con el movimiento de las ondas. f. 253 v Y ansí, levanta de punto la frasi frecuente con que llaman aguas calladas las que no se mueven con ruido. Virgilio, lib. 8 Eneida, dijo: El mismo, lib. 9 Eneida:

Y Horacio, lib. 3, Oda 29:

Es voz muy familiar en el poeta, con que significa el cubrir con piedras o con otra inscripción la sepultura, tomando la metáfora del sello, pues, como con él se sellan y cubren las cartas, ansí con la losa se cubre el cuerpo sepultado; o, como en el sello están esculpidas las armas de su dueño, ansí en las losas sepulcrales está esculpido el nombre del muerto; o, por lo menos, porque la losa es señal del entierro, que sello o sigillum es lo mismo que paruum signum. Y ansí, convenientemente a este propósito, dijo Lucano, lib. 4, hablando de la piedra que pusieron al cuerpo de Pompeyo:

Virgilio, lib. 7 Eneida:

Y Ovidio, lib. 8 Metamorfosis:

f. 254 r Alude a la costumbre antigua con que en los sepulcros escribían: sit tibi terra leuis. Juvenal, Satura 7:

Séneca, in Hippolyto, al fin:

Esto hacían entendiendo que las ánimas estaban en los sepulcros. Véase a Martín Antonio del Río sobre el lugar de Séneca.

Suelen los poetas llamar sordo al mar porque no oye al marinero.

Homero: , id est .

Eurípides, in Medea:

Ovidio, lib. 13 Metamorfosis, en la canción de Polifemo: Y el mismo, in Epístolas:

El Tasso, can. 2:

Y Garcilaso, Égloga 2:

Cosa común es en los poetas fingir el mar como campaña y darle las propiedades que a ella le vienen. f. 254 v Virgilio, lib. 6 Eneida:

y lib. 9 Eneida:

El Chiabrera en sus Canzonette:

y, más a nuestro propósito:

Especialmente se dice que el mar se ara. Virgilio, lib. 2 Eneida:

Ovidio, I Ponto:

Y esto dije más largamente en la Primera Soledad.

Los latinos frecuentemente usan de este verbo para significar el sitio de una isla llana y humilde. Virgilio, lib. 3 Eneida:

El mismo, allí:

Y los italianos, el Petrarca, can. 4 del Triunfo del amor:

Mucho tiene que ver con esta frasi el decir Lucano, lib. 4, ondas repetidas:

La parte de la isla que parece llama concha. Un lugar de Aníbal Caro podrá ilustrar aqueste: f. 255 r habla de la Francia en aquella célebre canción Venite all' ombra:

Dice que era más pobre el artificio del albergue que caduca su materia. Es bizarra alusión a aquel célebre dicho de Ovidio, lib. 2 Metamorfosis, donde dice, para engrandecer la riqueza de la casa del sol, que era de oro:

Y nuestro poeta al revés dice que el artificio de la choza era inferior a su materia para exagerar su pobreza.

Acomodemos la historia de este dios a lo que dice el poeta, siguiendo la comparación. Fue Nereo un dios marino, hijo de Tetis y del Océano, píntanlo los poetas muy viejo. Virgilio, lib. 4 Geórgicas:

Y, por ser deidad muy principal, en las aguas lo fingen con tridente. El mismo Virgilio, lib. 2 Eneida:

Y lo usurparon por el mar Claudiano, lib. 1, De raptu:

f. 255 v Véase Fornuto, De natura deorum, el cual afirma también que es padre de cincuenta bellísimas ninfas hijas suyas, llamadas Nereides. Hace de ellas mención Higinio in Fabulis y Hesíodo in Theogonia.

Son elegantísimas comparaciones tomadas del mar. Queriendo, pues, significar que las hijas del pescador eran bellísimas entre las demás, las compara a las estrellas y a las espumas, porque aquestas son lo más blanco, lo más crespo y bello de las aguas, aquellas lo más luciente y hermoso del cielo. Y, por parecerse tanto el color del mar al color del cielo, y las espumas a las estrellas, hace un galanísimo trueque llamando espumas a las estrellas y estrellas a las espumas.

A la voz del viejo se aparecieron sus hijas.

Dice que las hijas de los pescadores daban, con los matices de su rostro, colores a las rosas y lilios del huerto, el cual modo de exageración es tan elegante como frecuente en nuestro poeta y otros vulgares. Mucho alude a él lo que dice Virgilio in epigramma De rosa, para exagerar la belleza de las rosas de la mañana:

f. 256 r

Porque todo el sitio estaba como nubes llenas de agua.

Cuando vieron al forastero soltaron los nudos que labraban en los juncos.

Porque la hora había de ser que ni fuera de comida ni de cena, ansí los manjares ni bien habían de ser comida, ni bien cena.

Va el viejo entreteniendo al forastero y enseñándole su hacienda.

Entre las felicidades de la vida rústica se cuenta el comer manjares no comprados. Virgilio, lib. 4 Geórgicas:

Horacio, lib. Epodos, Oda 3:

Fracastoro, lib. 2 Syphilidis:

El Tasso, can. 7:

f. 256 v

Para enseñarlos a vivir en las aguas, propia habitación de los cisnes. Ovidio, lib. 2 Metamorfosis:

Estas son hijas de Nereo, dichas Nereides, y ansí las refiere entre las demás Hesíodo in Theogonia, Virgilio, lib. 4 Geórgicas, Higinio in Fabulis.

Dice, pues, el poeta para exagerar que las plumas de los cisnes eran invidia de estas ninfas, a quien fingen los poetas muy blancas. Virgilio en este lugar:

Especialmente a Galatea como a Leucotea le dieron este nombre por la blancura de las espumas. Eritreo, in Indice Virgiliano, verbo Galathea.

En el hueco de este fresno finge luego el poeta que labraban miel las abejas, bien porque todo género de robres (ora sean encinas, fresnos, hayas) es aptísimo para este ministerio. Ansí, dijeron los poetas f. 257 r que en la edad de oro sudaban miel las encinas. Virgilio, Égloga 4:

Horacio, 6 Epodos:

Claudiano, 2 De raptu:

El fresno, aunque es vivaz, no es tanto como la encina, y aunque es hueco, no tanto como el alcornoque. A éste le permitía su natural que igualase a la encina y al alcornoque en lo vivaz y en lo hueco.

Pinta a la reina de las abejas, y compárala a Dido y a la reina o capitana de las amazonas, y dice que, aunque no trae corona, es una Dido fundadora de más bella república, y aunque no trae espada, es una amazona capitana de más casto ejército.

Los poetas y los naturales llaman a la junta de las abejas agmen, y a sus guías duces. Plinio, lib. 11; Claudiano, lib. 2 De raptu:

f. 257 v Y aun dicen que se ponen en arma los reyes de las abejas con sus escuadras. Virgilio en el lib. 4 de las Geórgicas:

Dice el poeta: de más casto ejército que el de las amazonas, las cuales viven sin maridos, porque de las abejas dice Plinio, lib. 11, c. 16: Lo mismo dice Aristóteles, lib. 5 Historia animalis, c. 21 et 22; Virgilio, lib. 4 Eneida:

Los naturales llaman república y pueblo la junta de las abejas. Plinio, lib. 11; Virgilio, lib. 4 Geórgicas:

Y del gobierno de las abejas sacan los escritores ejemplos para la institución de las repúblicas: Dion Crisóstomo, Oratione 44; Platón, lib. 8 Político y otros. Pero el poeta aludió elegantemente a un lugar del lib. 4 de la Eneida porque suele trocar las comparaciones usadas de otros poetas. Ansí, habiendo Virgilio comparado la obra de Dido en Cartago y el gobierno de su república al de las abejas, nuestro poeta, f. 258 r al contrario, la república y obra de las abejas compara a la de Dido. Dice pues Virgilio:

Porque la reina de las abejas tiene las alas doradas. Virgilio, lib. 4 Geórgicas, hablando de la misma:

Dionisio Uticensi, lib. 15, c. 2: . Y el Tasso elegantemente, giornata 5 de la Divina Settimana:

Es imitación de Plinio, lib. 11, c. 12:

Alrededor de este fresno, en otros troncos menores, había enjambres que eran como partes o colonias de los del fresno. Colonias hacen las abejas cuando hay gran copia de crías. Eliano, lib. 5, c. 13: Platón, 4 De legibus:

Porque no había reina en estos enjambres. Plinio lib. 11 c. 10:

Porque no tiene pastor que las cuide. Es imitación de Claudiano, que hablando de un huerto siempre ameno y fértil, no teniendo agricultor que lo labrase, De nuptiis Honorii et Mariae:

Porque como si fuera veneno es pernicioso a los árboles. Plinio, lib. 8, c. 50: ; y en el lib. 12, f. 259 r c. 17: Por eso dijo Virgilio, lib. 2 Geórgicas: , y abajo de las mismas:

Sierpe llama al arroyo por su curso flexuoso y humilde. Rastro hay de esta locución en los antiguos. Lucano, del río Rubicón, lib. 1:

Séneca,in Oetaeo, actu 2, de un arroyo:

El Tasso en las Rimas:

Al contrario, a la sierpe celeste que está entre las dos Osas llaman arroyo. El mismo Séneca in Thyeste, choro 4:

Lo mismo dijo antes Arato in Phaenomenon:

Atribúyenle muchos poetas al viento el engendrar las flores, f. 259 v principalmente al Céfiro. Catulo in Nuptiis Pelei:

Séneca,in Hippolyto, actu 1:

Elegantísimamente, Claudiano hablando del mismo viento, lib. 2 De raptu:

Tirso era una asta ceñida de hiedra, traíala Baco. No hay cosa más repetida en los poetas, de ahí le llamaron tirsígero.

Séneca in Medea, actu 1:

Palladio, De insitionibus, lib. 12:

Y ansí, elegantísimamente, el poeta a unos olmos ceñidos de hiedra llama tirsos de Baco porque los abrazaban hiedras.

Porque Júpiter, abrazando a Semele, que estaba preñada de Baco, hijo de ambos, sacó al f. 260 r niño del vientre y lo metió en su muslo, que le sirvió de vientre hasta que el parto llegó a sazón. Ovidio, lib. 3 Metamorfosis Las demás fábulas que toca el poeta en la descripción de Baco son vulgares. Mira a los comentadores con Alciato, Emblema 25.

Por las muchas flores. Virgilio, Égloga 9:

Juvenal, Satura 7:

Pontano, in Tumulis lib. 1:

Ansí la llama a la lana hilada por su blancura. Virgilio, lib. 3 Geórgicas:

Y por la misma razón, Égloga 2 dijo:

Véase lo que dije en el Polifemo allí:

Suelen los poetas vulgares comparar las aguas corrientes a la música. Los latinos aun no gustaron de tantas delicias, bien que tienen vestigios de ellas, y ansí dijo Séneca:

Y Calpurnio:

Los italianos pasaron más adelante diciendo f. 260 v que la música se acordaba al son de las aguas. El Sannazaro en su Arcadia:

El Tasso en las Rimas:

El Tasso a este modo en la Divina settimana, giorn. 5:

El mismo don Luis de Góngora en unos tercetos hablando del ruiseñor:

Alude a la opinión de algunos filósofos que les concedían a las aves su propio lenguaje, el cual nosotros no entendíamos como también no conocemos los idiomas diferentes de los bárbaros. Plinio, lib. 10, c. 49, atribuye este parecer a Melampo y a Demócrito. Juan Francisco Pico in Examine doctrinae vanitate gentium, lib. 5, c. 8, dice que tuvieron la misma opinión Tiresias, Tales, Apolonio Tianeo, Porfirio, etc.

f. 261 r

Habiendo llamado esmeralda bruta a la isla, prosigue la metáfora diciendo que está engastada en mármol undoso, y llama ansí al mar por la lisura y esplendor que muestra en la superficie. Virgilio, lib. 1 Geórgicas:

Lucrecio, lib. 2:

Catulo in Carmine de Berecynthia et Atti:

Ennio, 14 Annalium:

Silio Itálico, lib. 14:

Los griegos usaron antes la misma locución.

Desea el peregrino como parte de la bienaventuranza, que el pescador no salga de su isla ni vea otras tierras. Séneca, in Medea, dice entre las felicidades del rústico:

Claudiano, De sene Veronensi:

Y imitándole Marco Antonio Flaminio, lib. 3 Carminum: f. 261 v

El antiguo escoliador de Juvenal, Satura 14:

Lo mismo refiere Valerio Máximo, lib. 7, c. 1; Plinio, lib. 7, c. 46.

Quiere decir que jamás llegue a la opuesta orilla cercana, y haga cuenta que está tan distante como la Cambaya. Imita a Claudiano en el lugar citado De sene Veronensi:

El mar que hay desde la isla a la rivera sea para vos tan grande como el océano que hay desde Lisboa a la India, el cual mar y sus infortunios les cuesta a los portugueses los mineros y piedras de la Cambaya.

La tierra de la India, sembrada de piedras preciosas, llama esfera de luceros, porque estas parecen estrellas. Virgilio, lib. 4 Eneida, hablando de la espada de Eneas llena de esmeraldas:

f. 262 r Y Ovidio, lib. 1 Metamorfosis, dijo:

Al contrario, suelen los poetas decir que el cielo está sembrado de diamantes. El Tasso en su Jerusalén, can. 8:

Y el Marino, can. 4:

En este poco espacio que hay desde vuestro albergue a la ribera considerad todo el mundo que consta también de agua y tierra, y pensad que no hay más que ver.

Epíteto es del mar, que le atribuyen elegantes poetas. El Tasso, can. 1: .

Entiende la morralla o peces pequeños. Con la misma frasi llamó Lucano, lib. 11, las sierpes pequeñas de Africa, respecto del basilisco:

Otros dijeron también el vulgo o plebe de las flores. El Marino en la canción De la rosa:

Por ser peces viles no tenían nombre y lo mismo anotaron los autores en el vulgo de la gente. Virgilio, lib. 9 Eneida:

Silio, lib. 9:

Demóstenes in Chersoneso.

Este es un dios marino hijo del Océano y Tetis a cuyo cargo están las focas del mar. Virgilio, lib. 4 Geórgicas:

y abajo:

Lo mismo repiten otros poetas graves.

f. 263 rLas focas se llaman por otro nombre , y según Plinio, lib. 9, c. 13, se dijeron ansí porque en el sueño roncando hacen un ruido como el mugido del toro que brama. Llamolas torpes el poeta porque son perezosas y duermen más que otro animal, según el mismo Plinio. Empero, Virgilio en el lib. 4 les dijo porque es animal feo, y ansí otros les llamaron informes. Jerónimo Vida, Égloga 2:

Tres son las parcas: Láquesis, Cloto y Átropos. A la primera fingen que va hilando porque saca a luz la vida de los hombres; la segunda devanando porque teje y prosigue la vida; la tercera corta el hilo porque la acaba. Explica bien la mitología de estas parcas Teodoreto, lib. 6 De curatione graecarum affectionum. Ansí, el poeta galapersNamente finge que la hija del pescador hace el oficio de Láquesis y Cloto, dándole carrete y torciéndolo, por eso dice:

f. 263 v El Marino, en las Marítimas, hablando de un pescado semejante:

Y aun al mismo propósito dijo antes Valerio Flaco, lib. 2:

Imitándole Sannazaro, Égloga 1:

Suelen los poetas, cuando uno muere con herida violenta, decir que vierte ríos de sangre. Virgilio en muchos lugares, lib. 9 Eneida:

Lib. 11 Eneida:

Eurípides in Hecuba:

Parece peca el poeta contra los preceptos del arte, introduciendo a estas pescadoras, que tiran dardos valientes, hieren peces marinos fieros, los cuales parecen actos de ánimo viril y robusto, por lo cual dijo Aristóteles que el poeta ha de pintar flacas a las mujeres.

f. 264 r Satisfago a esta duda advirtiendo que, generalmente hablando, es verdadera esta doctrina y la regla de Aristóteles, mas quién duda sino que muchas veces o la naturaleza se vence en las mujeres o el uso muda su flaqueza. Ansí nos lo muestra la experiencia y la lición antigua, como lo que refieren los autores de las amazonas y de las vírgenes espartanas, que se ejercitaban en la palestra y caza, como dice Propercio, lib. 3, Plutarco in Vita Licurgi. También en tiempo de Domiciano, las mujeres romanas solían descender al anfiteatro y pelear como los gladiadores y matar fieras. Testigos de esto son Tranquilo in Domiciano, c. 4; Tácito, lib. 15 Annales; Papinio lib. 1 Silvarum: Juvenal, Satura 1 y 6.

Ansí estas doncellas, nacidas en las riberas del mar y ejercitadas en la pesquería de la fisga desde sus tiernos años, ¿qué mucho, crecidas en edad, matasen pescados grandes? Por donde dijo muy bien a nuestro intento San Crisóstomo, Homilía 49 ad Hebreos:

Fuera de que, como el fin del poeta sea admirar y deleitar con la novedad, muchos, contra el uso común, introdujeron f. 264 v en sus obras fuertes mujeres y valientes, como Homero las amazonas, Virgilio a Camila, el Ariosto a Bradamante y Marfisa, el Tasso a Clorinda, y otros excedieron mucho más que nuestro poeta en atribuirles fortaleza.

Algo alude a esta la descripción del Marino en las Marítimas:

No sólo en las selvas, sino también en las aguas, fingían los poetas unos semidioses, medio hombres y medio peces, lascivos y petulantes como los sátiros y faunos. De ahí nacieron aquellas elegantes elegías de Baltasar Castellán a una doncella que se paseaba en la orilla del mar. La primera comienza:

Dice que el pece se vestía láminas de acero, significando que las conchas parecían loriga, lo cual también insinuó Ausonio, Idilio 9, hablando de otro pez:

Iguales en hacienda y en edad. Es imitación de Virgilio, Égloga 7, donde dice de dos pastores que alternadamente cantaban:

Nemesiano, Égloga 2, al mismo propósito:

Garcilaso, Égloga 3:

Sannazaro, Prosa 4.

Denota la naturaleza del verso amebeo, que es aquel en que se responde a veces. Con la misma voz lo significaron en este propósito: Virgilio, Nemesiano y Sannazaro en los lugares citados. Virgilio de esta manera:

Nemesiano:

f. 265 v Sannazaro:

Finge que el Amor, o en la concha de su madre o en otro barco, seguía el de los pescadores, y que le servían de remos sus flechas. Semejante pensamiento al del Marino en sus Marítimas, sonetto A due, que haciendo al Amor marinero de la concha de Venus dice:

Porque gustan de la música, aunque ellos no saben cantar.

Muchos han usado este pensamiento, llamando cuarta gracia o décima musa a las mujeres hermosas o doctas. Sidonio Antípatro:

Garcilaso:

Es frasi de elegantes poetas. Horacio, lib. 1, Oda 14:

f. 266 r Y otro poeta:

Significan los poetas un amor muy intenso y arraigado, cuando dicen que ha penetrado los huesos y las médulas. Virgilio, lib. 3 Geórgicas:

El mismo, lib. 7 Eneida:

y lib. 4 Eneida:

Catulo:

Propercio, lib. 3:

Las conchas cuyas canales parecen rugas.

Habla de la púrpura de Tiro, la cual tiene un pece de conchas en la garganta, como afirma Plinio, lib. 9, c. 36. Llámala tirio veneno imitando a Claudiano in Epigramma de Phoenice:

Y Virgilio, lib. 2 Geórgicas:

Dice que enciende el mar, porque el color purpúreo es muy encendido.

Virgilio, lib. 4 Eneida:

Juvenal, Satura 11:

f. 266 v Valerio Flaco:

Claudiano, 4 Consulatu Honoriis:

Elegante y propiamente significa la edad tierna de un pescador por la ruda noticia en las cosas del mar. El Marino en las Boscarechas, donde habla un vaquero:

Alude a lo que dice Virgilio, Égloga 4, hablando en la persona de un pastor:

donde significa la edad tierna de un pastor, diciendo que ya podía tocar los ramos desde la tierra.

El mar Mediterráneo y el Océano, o el mar del Oriente y del Occidente. Séneca, in Oetaeo, actu ultimo, significando estos dos mares:

Y más a nuestro propósito, Catulo, in Epigramate ad Syrmonen Peninsulam:

Aunque Mureto entiende aquí el mar Súpero e Ínfero que rodea la Italia. Pero más conforme es que signifique el mar oriental y occidental.

Con la misma frasi, dijo Bartolomé de Argensola en la Elegía a la muerte de nuestra Reina:

Y, a este modo dijeron los latinos: uterque Phoebus, uterque Sol, por el Oriente y por el Occidente. Ovidio, lib. 1 Metamorfosis:

Claudiano, De Bello Gildonico:

Es pensamiento usado de muchos poetas. Virgilio, Égloga 2, donde habla Coridón:

Véase lo que dije en el Polifemo, allí:

Elegantes poetas dijeron consultar o pedir consejo a las aguas donde se miran. f. 267 v El Tasso en la Aminta, actu 2, scen. 2:

Y abajo:

El Guarino, en el Pastor Fido:

Marcial llamó al espejo consilium formae, lib. 9, Epigrama 12:

Ganimedes, a quien arrebató el águila de Júpiter, fue gran cazador. Virgilio, lib. 5 Eneida:

Descripción del mismo cristal, el cual dice Plinio, lib. 37, c. 2, que es hielo o nieve endurecida. Claudiano, in Epigrammate de crystallo, dice que es agua endurecida. Séneca siente lo mismo, lib. 3 Naturalium quaestionum, aunque Platón afirma en el Timeo que tiene mucha parte de tierra y Tebeto,f. 268 r lib. 5 Cosmographie, c. 5, que se ha de contar entre los minerales, y esta es opinión más cierta.

Es galana exageración decir que los mismos mancebos invidiosos y apasionados con quien competir se juzgasen vencidos de él y lo alabasen.

Algunas señales de este pensamiento hay en los poetas. Virgilio, Égloga 4, dice para exagerar la música de un pastor que la Arcadia, patria de Pan, lo había de juzgar mejor músico que el mismo Pan:

A quien imitó Claudiano, in Epithalamio Honorii:

Añade a esto otra exageración con que de uno solemos decir que sobrepuja a la invidia porque son tan manifiestas sus virtudes que los invidiosos las loan. Horacio, lib. 2, Oda ultima:

Salustio, De Bello Iugurthino: . Justino, lib. 1: Calímaco, lib. 3 Epigrammata:

f. 268 v

Perífrasis es de Adonis, a quien mató Marte, celoso de Venus, en forma de jabalí. Era también cazador como Ganimedes. Ovidio, lib. 10 Metamorfosis.

Es propio del jabalí hacer espuma. Eurípides in Fenissae:

Virgilio, lib. 1 Eneida:

Opiano, lib. 3 Cynegetica:

Suelen los poetas introducir a los amantes despreciados contando cómo son amados de otras damas. Virgilio, Égloga ; Sannazaro, Égloga 2; El Estillán, en el cántico del Polifemo, y otros. Ansí, nuestro poeta finge a este pescador contando que la ninfa Licote, enamorada de él, ofrece a su albergue todas las conchas o caracoles que a ella le rinde Palemo, su amante.

Habla del coral, cuya fruta en el agua es blanca y tierna, y sacada de ella se torna dura y roja. Según Plinio, lib. 32, c. 11: f. 269 r Aunque comúnmente refutan a Plinio, negando casi todos los modernos que el coral produzga alguna fruta. Andrea Mathioli y Laguna, sobre Dioscórides, lib. 5, c. 27, Historia general de las plantas, y juntamente dicen que hay tres especies de coral: blanco, rojo y negro, pero ninguno afirma que las blancas se tornen después rojas, como dice nuestro poeta. Pero, favorécele San Isidoro, lib. 16 Orígenes, c. 8: ; y Bercoreo in Reductorio morali, lib. 11, c. 64:

Careció de ellas. Al mismo modo Lucano, lib. 9 Pharsalia:

Porque los pescadores escribían sus afectos amorosos en las peñas y los escollos, no en las plantas como los pastores.

Talares son de Mercurio con alas, de los f. 269 v cuales usaba como diligente y presto embajador de los dioses. Virgilio, lib. 4 Eneida:

De aquí nació el proverbio apud Ciceronem in Epistola ad Atticum, lib. 14: , para significar que uno se apercebía para venir con ligereza, como nosotros decimos calzarse las de Villadiego. A lo cual aludiendo nuestro poeta dice: calzándole talares mi deseo, dando a entender la ligereza con que deseaba el pescador viniese el dios Himeneo.

Este pensamiento con que los poetas significan cómo la edad se marchita y que se debe gozar en la juventud, es el más común y con mayor gala tratado de casi todos los poetas, en todas lenguas. Véase Horacio, lib. 4, oda 10; Garcilaso, soneto 23, donde su comentador, Hernando de Herrera junta elegantísimos lugares de muchos poetas que ilustraron con varios matices este pensamiento. Yo traeré algunos que suplan con su amenidad y delicias las espinas de mis anotaciones. El Camoês es uno de los mejores poetas que ha habido en todas lenguas:

Y Torcuato Tasso en su Jerusalén, can. 16:

El Marino en la Canción de la belleza caduca:

Quiere decir que aun la abeja más negligente, que a la tarde sale, no quiere solicitar las flores marchitas porque no saca su licor de ellas, con la cual alegoría significa que los amantes más perezosos y negligentes no quieren solicitar una hermosura ya marchita con la vejez; y es muy conveniente comparación la de la f. 271 r hermosura a las flores, según el uso de todos los poetas, y la de la abeja o miel al deleite que perciben los amantes en la hermosura, como insinuamos en la Primera Soledad, allí:

Y significan elegantísimos poetas italianos. El Marino soneto Andianne:

El Chiabrera en los Scherzos:

Alude a la costumbre de los romanos que solían encender teas cuando llevaban los desposados a casa de los desposados, como enseña Plutarco, De praeceptis connubialibus, y significa Catulo in Epithalamio Iulii et Manlii:

f. 271 v

Alegoría con que significa cómo un pequeño achaque o indisposición puede acabar la edad más florida y robusta, porque dice Plinio, lib. 17, c. 23, que los árboles tienen sus enfermedades, entre las cuales es engendrar un pequeño gusano que roe y consume el árbol más fuerte. Especialmente el poeta atribuye esto al almendro, el cual parece símbolo de la instabilidad de la hermosura porque pierde con cualquier soplo de viento la pompa de sus flores y fruto, como muestra el mismo Plinio, lib. 16, c. 26, y la experiencia nos lo dice.

Entiende a Cefeo rey de Etiopía, a su mujer Casiopeia y a su hija Andrómeda, los cuales por varias causas fueron convertidos en signos celestes y constituidos junto al Polo Ártico, como lo dice Higinio, lib. 2 De signis coelestibus.

Los astrólogos fingieron que las Osas formaban una figura de carro, el cual gobernaba Bootes, signo cercano a ellas, y porque todas estas estrellas (por estar junto al Polo) parece que se mueven perezosamente, porque en veinticuatro horas acaban una vuelta brevísima, y las demás estrellas, en el mismo tiempo, velozmente acaban un largo curso. f. 272 r Ansí los poetas llamaron al Carro y a Bootes perezosos. Juvenal, Satura 5:

Séneca in Medea:

Claudiano:

La Osa Mayor y Menor, estrellas del Polo cuya historia cuentan largamente Ovidio, lib. 2 Metamorfosis ; Higinio, lib. 2 De signis coelestibus, al principio.

La explicación gramatical de todo este lugar es menester poner por fundamento, para entender toda su historia y erudición. Dice que la música de los pescadores era tan suave que convocaba a escucharle las estrellas del norte, mas impedido el cántico del ruido que formaban los ejes celestiales (porque ansí no le podían oír estas estrellas) quisieron abalanzarse al mismo mar cuya bajada estorbó Tetis.

Habla según la opinión de algunos que dijeron formaban los cielos un sonido y armonía con la variedad de sus movimientos. Entre estos fueron: Pitágoras, Platón, Cicerón in Somnium Scipionis, Filón in lib. De somnis f. 272 v y San Anselmo, lib. De imagine mundi. Pero Aristóteles, in lib. 2 De caelo et mundo, con buenos argumentos prueba lo contrario.

Todas las estrellas, como tienen sus ocasos, fingen los poetas se bañan en el mar, lo cual niegan de las estrellas del norte, porque estas nunca las perdemos de vista. De aquí nació la fábula que después explicaremos, y el decir que las ondas y el mar se les vedan. Séneca in Medea, actu 4:

El mismo, in Oetaeo, actu 4:

Ovidio, lib. 2 Metamorfosis:

Valerio Flaco, lib. 2:

Júpiter tuvo en la ninfa Calisto un hijo; Juno celosa los convirtió a ambos en osas. Después, Júpiter los hizo estrellas colocándolos en el Norte, de lo cual desdeñosa Juno pidió a la diosa Tetis que les prohibiera nunca se bañasen en el mar. Así dice en Ovidio, lib. 2 Metamorfosis:

El peregrino como amante deseaba favorecer a los pescadores que amaban, y ansí, la afinidad o cercanía que les tenía por la parte divina del amor solicitaba su ánimo para que rogase al viejo admitiera por yernos a los pescadores.

Significa que el amor tiene vista tan perspicaz y consejos tan altos que busca ocasiones y circunstancias bien extrañas y singulares para fines amorosos, y así, para exageración, dice que con la prudencia alcanza casos y lances que los más prudentes estadistas, como los venecianos, no pueden especular o rastrear.

Admira el poeta porqué razón, no favoreciendo el amor al peregrino (que es príncipe y deja en su patria alcázares, como abajo dice), patrocina ahora a unos pobres pescadores, y ansí, preguntando la causa de esta, elegantemente la reduce a que los pescadores, con el movimiento de los remos, esculpen en las aguas tantos retratos de Venus como son las espumas que concitan, porque (según los poetas) esta diosa, madre del Amor, nació de la espuma marina.

f. 273 v Porque las Horas tienen por oficio aderezar el carro del Sol. Ovidio, lib. 2 Metamorfosis:

El mismo Ovidio hablando del carro del Sol:



Siempre me pareció esta metáfora muy bizarra aunque no la he visto usada de otros poetas; pero si decimos monte soberbio o cumbre soberbia a la que está levantada, ¿por qué no podremos decir cumbre modesta a la que es humilde y pequeña? Paulo Jovio, historiador magnífico y elegante, lib. 27, hablando de la fisonomía de Carlos Quinto: , id est modice, 'no con demasía'; pues, siendo historiador, habló quizá con mayor atrevimiento y novedad que nuestro poeta.

Comienza el poeta a descubrir una casa de campo, donde estaba un príncipe para su recreación y para el uso de la caza y cetrería.

f. 274 r Se enoja la ribera de que la pisen tanto. Al mismo modo Virgilio, lib. 8 Eneida:

E imitándole Valerio Flaco, 1 Argonautica:

Lucano, lib. 10, también dijo del Nilo:

Fingieron los poetas, para significar la velocidad de algunos caballos, que sus madres por el verano, encendidas de amor, abriendo las bocas recibían el viento Céfiro, y ansí, parían caballos velocísimos. Virgilio, lib. 3 Geórgicas:

Este quizá aludió a Homero, Iliade veinte:

f. 274 v Y de esta fábula Varrón, lib. 2 De re rustica, y otros muchos que la siguen fingieron historia diciendo que en Portugal las yeguas concebían del Céfiro, porque los caballos de Portugal son los más veloces de España, como afirman algunos a quien reprehende nuestro don Francisco de Córdoba, Didascaliae 28: . Véase nuestro amigo y doctísimo varón don Tomás Tamayo de Vargas, en las Defensas a Mariana, pág. 30.

Ansí, con mucha razón atribuyó nuestro poeta esta fábula a las yeguas del Guadalquivir o Guadalete, ríos del Andalucía, diciendo abajo:

La construccíon y explicación de este lugar tiene dificultad, y ansí, es menester suponerla. Dice pues: la madre fecunda vistiendo primero de miembros al soplo del aire que concibió (si el poeta imagina como alma del caballo); después, el río Guadalete dio en sus riberas alimento a este viento hecho jinete, o al viento en forma de jinete, que esto significa aquella aposición: al viento jinete.

f. 275 r

Al mismo propósito Silio Itálico:

Este epíteto atribuye también Lucrecio, lib. 1, al viento Céfiro o Favonio:

Y aun le llamaron padre de todas las plantas y vivientes. Plinio, elegantemente, lib. 16, c. 25:

Significa el dulce pasto que dan las riberas de este río a los caballos, aludiendo a lo que dice Ovidio, lib. 2 Metamorfosis, que los caballos del sol comían ambrosía:

Llámale florida ambrosia porque el pasto era de hierbas y flores, y en las riberas del ameno río Guadalete, las cuales son tan deleitosas y feraces que fingieron los antiguos que eran los campos Elísios. Después de otros, prueba ingeniosamente nuestro tío y maestro, el Padre Martín de Roa f. 275 v en las Antigüedades de Jerez, cap. 16. Aquí añade lo que dice el padre Cerda en alabanza de nuestra Andalucía, sobre el lib. 6 de la Eneida, verso 639:

En este discurso de la cetrería se sobrepuja nuestro poeta a sí mesmo, ansí por ser sobre manera elegante como por ser argumento que hasta hoy ningún poeta de ninguna lengua ha tocado. Comienza, pues, a describir los pájaros que sacaron para cazar, y aunque entre los antiguos no se conocieron bien las diferencias y calidades de estas aves, los modernos con diligencia y cuidado han investigado muchas especies suyas, poniéndoles varios nombres, como notó bien nuestro Antonio de Lebrija, in prologo ad Dictionarium:

De la misma manera el Marino, hablando de un perro en las Boscarechas, soneto Lionzo:

Ovidio, lib. 8 Metamorfosis, dijo de un jabalí:

Y Marcial, lib. 10, 70:

Alude a la denominación de estos montes que, según autores, se dicen de los incendios con que fueron abrasados, como dijimos en el Polifemo. Otros afirman tienen su etimología de la ninfa Pirene, amada de Hércules, a quien refuta Plinio, lib. 3, c. 1. Pero es cierto que no hay cenizas en estos montes, sino en partes se ven pelados y en parte verdes y fecundos de árboles, según Estrabón, lib. 3.

El monte Calpe o las columnas de Hércules erigidas en Cádiz, llamadas egipcias porque las levantó Hércules el egipcio, no el griego, a quien la fama común las atribuye. Filóstrato, lib. 5, c. 6: Eorum capita litteris inscripta sunt non Aegyptiis neque Indicis, neque ab aliquo penitus cognitis. Apollonius f. 276 v autem (cum de hac re sacerdotes nihil dicerent) non permittit me -ait- Aegyptius Hercules tacere quae sciam: hae columnae terrarum oceanique vinculum sunt.

Véanse también Pomponio Mela, lib. 3, c. 6, y Arnobio, lib. 1 ad medio. Esto mismo refiere Juan Bautista Suárez en las Antigüedades de Cádiz, lib. 1, c. 3.

Parece alude el poeta a la historia que cuenta Argote de Molina en su Discurso de la caza, el cual dice estas palabras: .

La Africa está llena de arenales, y ansí diciendo arena entiende también con alusión teatro, que así le llamaban los romanos porque allanaban con arena sus plazas para la carrera o representación. Marcial, lib. 14:

Véase ahí el Cardenal Sipontino.

Casi con la misma gala usó Ovidio, lib. 1 Metamorfosis, de este verbo insultar:

f. 277 r

La persona que hace es fraude vulgar, y ansí, es el sentido que los indios con trazas vulgares, no con industria generosa, cazaban desde la águila hasta la mariposa, y es como si dijera todo género de aves, hispanismo del cual hay señal clara aun en las Sagradas Letras, 3 Regnum, c. 4: , con que significa todo género de plantas.

El azor es de los accipitres que Aristóteles llama humipetas, porque tiene el vuelo ratero. Ansí lo aplican a la caza de las perdices, cuya fábula describe nuestro poeta, y cuenta ansí Ovidio, lib. 8 Metamorfosis: una hermana de Dédalo le entregó un hijo suyo para que lo industriase en el arte de la carpintería; salió el mozo tan hábil que inventó el uso de la asierra. Dédalo, movido de invidia, lo precipitó del alcázar de Minerva, mas apiadándose esta diosa del mozo lo convirtió en perdiz, que temiendo otra vez caer de alto vuela junto a la tierra.

Parece imita a Claudiano in Epigrama de Phoenice, donde describiéndolo dice:

f. 277 v

Descripción del búho por la narración de su fábula, la cual cuenta ansí Ovidio, lib. 5 Metamorfosis: habiendo robado Plutón a Proserpina, Ceres, su madre, alcanzó de Júpiter que pudiese sacarla del infierno si allá no hubiese comido; mas Ascálafo, hijo de una ninfa del Aqueronte, dio aviso que Proserpina había probado algunos granos de granada; ella, indignada por esto, lo convirtió en búho.

Es un signo celestial colocado junto a Cefeo, del cualHiginio, lib. 2 De signis coelestibus.

Esta descripción de un príncipe está llena de erudición y elegancia, porque tiene todas las partes necesarias, ansí del cuerpo como del ánimo que a un príncipe le hacen excelente. Lo primero, la persona augusta o digna de imperio, como dicen, por ser alta, grave y heroicamente dispuesta, templada con la suavidad de miembros, porque no era robusta, pues la complexión más propia del hombre es la que tiene un medio, participando de los extremos de blando y robusto, sin exceder en alguno de ellos, como significa Aristóteles, in Problematae, sect. 14. 1. Y ansí, los que gozan de este temperamento tienen mejor ingenio y natural, más hábil para cualquier acto de virtud, lo cual, también afirma Plinio, lib. 2, capite 78.



f. 278 r

Representaba este príncipe, en su talle y gesto, una grandeza templada con modestia, las cuales virtudes constituyen la armonía de perfecciones que se requieren en un príncipe, a la cual alude el mandar Solón, en sus leyes, que en el príncipe se juntasen con la erudición el ejercicio de la palestra y música, porque reducía toda la perfecta disciplina a las dos virtudes de magnificencia y templanza. Y ansí, también fingieron todos los poetas que la Armonía nació de Marte y Venus, que significan la gravedad y fortaleza demasiada, las cuales, templadas, hacen la maravillosa consonancia de todas las virtudes. Dijo muy bien Jerónimo de Osorio, lib. 4 De regis institutione:

Por la grandeza de este río, del cual Pausanias, lib. 6:

Suelen los poetas, cuando describen un caballo de un príncipe, decir que trae el freno dorado, que muerde o come oro. Virgilio, lib. 7 Eneida:

Claudiano, De quarto Honorii, paneg. 4:

El Tasso en su Divina settimana, giornata 5:

Nuestro poeta don Luis en el Polifemo:

Dice que el caballo caminaba ufano y grave por lo que sentía de esclarecido en quien le gobernaba. San Cirilo, Sobre Amos, explicando el natural de los caballos: . De la misma manera, aquel elegantísimo historiador Paulo Jovio, lib. 27 Historiarum, hablando de unos caballos que f. 279 r amaban al emperador Carlos V y al Papa:

El mar con sus flujos engendraba más arroyuelos o charcos de cristal, que son las sabandijas o animalillos que por sus campos deja el Nilo después de su inundación. Ya vimos arriba que los arroyuelos se comparan bien a las sierpes; ahora los charcos pequeños los compara a sabandijas, otros reptiles pequeños. Empero, a esta historia del Nilo hacen mención Plinio, lib. 9, c. 58, y Pomponio Mela, lib. 5, c. 11, el cual dice:

Toca la fábula de la ninfa Siringa, la cual, huyendo del dios Pan, junto al río Ladón fue convertida en caña de las lagunas. f. 279 v Ovidio, lib. 1 Metamorfosis:

Llama nieve a las plumas por su blancura. Así Virgilio, lib. 2 Geórgicas:

Silio, lib. 2:

Muchas galas tienen los poetas vulgares de que también se aprovecharon los antiguos, como es decir orlas o guarnición de los ríos o lagunas. Virgilio, lib. 3 Geórgicas:

Lo mismo escribió en la Égloga 7:

Praetexit es lo mismo que guarnece, y conviene propiamente a los vestidos. De ahí dijeron toga praetexta porque se guarnecía con púrpura.

f. 280 r

Porque hincando las garras impidió con las plumas el sonido.

La cuerva o corneja, que es lo mismo, es ave infausta y de siniestro agüero. Virgilio, Égloga 1:

Y nuestro Garcilaso, en la Égloga 2:

A la muchedumbre de aves llama nube como Virgilio, lib. 12 Eneida:

Plutarco, In vita Alexandri:

Plinio, de cicadis:

El girifalte estaba en la parte superior, perpendicularmente sobre las aves como el cenit de los astrólogos, que siendo un punto imaginado en el cielo, viene a dar sobre la cabeza de cada uno.

f. 280 v

Muy sabido es llamar todos los escritores a los griegos mentirosos y engañosos, de aquí Virgilio, lib. 2 Eneida:

Y Valerio Flaco, lib. 8:

De ahí también el proverbio Graeca fides.

Trópicos son en el cielo dos círculos opuestos entre los cuales hace su curso el sol, volviendo del uno al otro. Y ansí, esta ave entre el sacre y el girifalte daba vueltas como si fueran trópicos, a quien el poeta llama grifaños, tomando de los italianos esta voz que significa cosa perteneciente a gavilanes o aves de rapiña. El Dante, c. 22 del Infierno:

Perífrasis de la pelota de viento, a la cual compara la cuerva, que de la parte superior a la inferior era arrojada con los botes que le daban el girifalte y el neblí.

f. 281 r

Esta primer región del aire más cercano a nosotros es menos pura o porque, como dice Aristóteles, lib. 1 Metheorologica, participa más de las cualidades terrestres, o por lo que dice Séneca, Naturalium Quaestionum lib. 4, c. 10:

Laudetur Christus