

Visto lo impreso de las obras de don Luis de Góngora y Argote hasta hoy, se advierte lo que llevan siniestro, para que si hubiere lugar se enmiende.

Haya nacido en buen hora donLuis de Góngora en Córdoba, y sean sus padres (como lo fueron) don Francisco de Argote y doña Leonor de Góngora, apellidos en ella de los más esclarecidos caballeros a fuer de toda verdad. Sea su nacimiento en jueves, a once de julio del año de mil quinientos sesenta y uno. Haya vivido sesenta y cinco años, diez meses y trece días, y a Dios pluguiera fueran muchos más. No se quede que fue en segundo día de Pascua de Espíritu Santo. Esté enterrado en la iglesia catedral de Córdoba, en la capilla del señor Santo Bartolomé. Particulares son estos dignos de memoria pues tanto varón aún más merece.

Ni se quede, pues, que, pasando un caballero perulero de Sevilla a Madrid, preguntó en Córdoba por don Luis. Supo que era muerto pocos días había. Solicitó al sacristán de la capilla de su entierro para que se le mostrase (que aun muerto le quiso ver), y hay quien dice que le ofreció muchos escudos por esta demostración. Si aceptó el sacristán o no, ¿cómo se puede afirmar?

Sus obras se han estampado a trozos por hombres eminentes y afectos a ellas. Débeseles agradecimiento: a la intención, sí, al hecho, no, porque el primero llegó a manos de su autor no con lunares ni con borrones, con más, sí, abominables errores: ofensa sin culpa, si no lo es la ignorancia.

El segundo, con defensas o anotaciones, o como quisiere llamarlas el lector pío; grande fatiga, erudición grande, grandes noticias: es, cierto, digna de su autor, venerado en España por eminente; pero parece inútil, porque aquellos que han seguido el genio de don Luis, dueños de sus frasis y modo, ni las han menester ni las aprueban; como asimismo, para los que no conocen estas partes, son confusión sobre confusión, laberinto sobre laberinto: tal les sucedió a las bien trabajadas defensas contra aquel aún más que desventurado Antídoto.

El tercero tomo que salió de la estampa, es de admirar que, siendo por la disposición de un curioso aficionado, hijo de Córdoba, y del mismo tiempo, saliese con tantas ofensas para la legalidad que se debe a intentos tales, como se verán cuando se llegue a tocarlas, para donde se cita al lector. Y se le advierte que no se ponen todas, pues, para hacerlo, fuera necesario volver a fundir el volumen.

Olvidósele a este ingenio devoto, cuando por mayor se cargó de la vida de don Luis, de describir su efigie con el pincel de su pluma, quizá con más felicidad que salió la lámina del buril. Pues, ya que para España no es necesario, por haber sido tan conocido de todos, para los venideros, para Italia, Francia, Flandes, Alemania, para Europa toda, para las Indias de Castilla y de Portugal, donde tan venerado es su nombre, si bien se le deben estatuas de mármol, de bronce, de eternidades a su memoria: culpa (si no de España) de Córdoba, cuyo hijo fue, que se contenta solo con sustentar la nobleza, sin que la hayan corrompido los siglos, dignidades, privanzas de reyes ni los mayores intereses; loable acción, no empero digna de que desprecie la honra que le dan hijos semejantes: los Sénecas, Lucano, Avicena y el jamás enteramente admirado Gonzalo Fernández de Córdoba, Gran Capitán, terror de las naciones y veneración de ellas, no solo de España y Córdoba, por su espada invencible, como así por la pluma del grande (infinitas veces) don Luis de Góngora, émulo y aun vencedor de Homero, de Virgilio y de los mejores, gloria de la antigüedad — porque no parezca juicio temerario, en su género, se entiende.

Fue don Luis de buen cuerpo, alto, robusto, blanco y rojo, pelo negro. Así lo dice él en su retrato; de aquel tiempo se habla:

Ojos grandes, negros, vivísimos, corva la nariz, señal de hábil, como todo su rostro la dio; adornó el talle y el aire de sus movimientos los hábitos clericales. Habló en las veras con eminencia grande, aun en prosa. En las burlas joviales, fue agudísimo picante (sin pasar de la ropa) y, envuelto en los donaires, con que entretenía, se dejaba oír sentenciosamente.

Daba orejas a las advertencias o censuras, modesto, y con gusto. Enmendaba, si había qué, sin presumir: tanto que, haciendo una nenia a la translación de los huesos del insigne castellano Garcilaso de la Vega a nuevo y más suntuoso sepulcro por sus descendientes, una de sus coplas comunicó, y el que la oyó respondió con el silencio. Preguntole don Luis: «¿Qué? ¿No es buena?». Replicósele: «Sí, pero no para de don Luis». Sintiolo con decirle: «¡Fuerte cosa que no basten cuarenta años de aprobación para que se me fíe!». No se habló más en la materia. La noche de este día se volvieron a ver los dos, y lo primero que don Luis dijo, fue: «¡Ah, señor, soy como el gato de algalia, que a azotes da el olor! Ya está diferente la copla». Y así fue, porque se excedió a sí mismo en ella.

Solía decir: «El mayor fiscal de mis obras soy yo». Otras veces dijo: «Deseo hacer algo, no para los muchos». Y veinte días antes de su muerte, se le oyó: «Ahora que empezaba a saber algo de la primera letra en el A. B. C., ¿me llama Dios? Cúmplase su voluntad». Repárese en la modestia.

Los que no trataron este ingenio le tuvieron por satírico, y aun algunos de sus devotos. ¡Notable engaño! Véanse con cuidado sus obras, y se hallará en todas una doctrina general para estados, oficios, profesiones, tan bien tocada reprehensión que dijo un caballero (bonísimamente entendido): «Más me persuade una copla de don Luis de Góngora que un sermón de Castroverde». Dos o tres que pueden parecer o huelen a sátiras son cosas tan conocidas y públicas que no hay calle ni plaza que las niegue; que de su parte no tuvieron más de tocarlas en números, con donaire nunca oído. Quizá si las usaran los poetas modernos como los antiguos, que se les permitió, fueran por su temor menos los vicios. Así, que estas y otras se estampen o no, no las borrarán de la memoria ni el tiempo ni los émulos de don Luis (si los tiene) por ningún caso: antes, de siglo en siglo, y de gente en gente, correrá su tradición a las posteridades del mundo.

Da que reparar la relación de la vida de don Luis. ¿Posible es que quien no supo sus exterioridades, pues con tantos absurdos estampó sus obras, supo lo interior de su pensamiento? No es creíble. Don Luis fue muchas veces a Madrid, con no más ocasión que por ser esta corte centro de los insignes en todo género, como él lo decía así: «Aquí me incitan motivos para trabajar, y a dejar el ocio con que Córdoba me persuade». Y la última, a instancia de tanto señor grande, ministros y aun privados, mecenas de las buenas letras y en particular del Conde de Villamediana, que, hasta enviarle litera en que fuese, no desistió. Y para no asistir acaso en la Corte, aceptó la merced que se le hizo con título de capellán de honor. Asimismo, procuró en las vacantes dos hábitos militares, que envió a sus dos sobrinos: mercedes con que los reyes ilustran la nobleza. Diéronle más: cuatrocientos ducados de renta, pensión sobre el obispado de su patria. Todo esto tan lentamente solicitado que casi se le vino a las manos, acusando al dárselas el privado su silencio. Es cierto que no le llevó a la Corte ambición ni interés, pues en su casa tuvo un cuento de renta sin obligaciones, bastante caudal para un bonete. Así que aquellos misterios intricados, confusos y aún más que oscuros a fuerza de estudio (mal perdido tiempo), en su Vida referidos, ni pasaron; y si pasar pudieron, difícil cosa de alcanzar.

Esta arenga, inculta por clara, miseria de estos tiempos, conviene: a saber, que si no escribís y aun predicáis oscuro, no es culto, no sois crítico. El escribir, empero, vaya: no le leéis, y si le leéis, quedáis de la misma calidad que no habiéndole leído, pero sermones cultos (oscuros, se entiende), que consiste su mayor cosa, el trabajo, los estudios, en que no los entienda el oyente. No es de burla el caso: que se les predica a las deidades humanas culto, queda el orador con estimación, y no se le ha entendido palabra. Ninguna de ellas lo confiesa, porque a dos por tres le dirán que no es culto. Así ha de ser, pues, todo ministro: admire el sermón, háyase entendido o no. Ahora, pues, si el orador estampa los sudores cultos que predicó, a cuatro días que se los volváis, ni los entiende ni antes los entendió. Maréase y se ignora como el que mejor. Al fin, lector, toda esta mal taraceada armonía se resuelve solo en que el curioso sepa que eligió mal buenas noticias, así de las obras de don Luis, como de sus acciones. Y los aficionados vean los errores por mayor, que si bajásemos por menor a lo que cada verso tiene contra sí, del primer crisol necesita el volumen.



F. 2. Soneto 6, que dice:

Lo hizo don Luis al oratorio de donSancho Dávila, obispo de Jaén, insigne relicario de las más y mejores reliquias que tiene España, y para él dirá bien el último verso del soneto así:



F. 3. Soneto 15. Se hizo a la armada que pudiera llevar a los Marqueses de Ayamonte a México, no a la que los llevó, pues no fueron porque no aceptaron. Yerro leve.



F. 8. Soneto 32, que dice:

Se hizo a don Luis Manrique de Vargas, hijo del secretario Vargas y sucesor del palacio que labró en Toledo, obra insigne, y el don Luis, gran mecenas de los versos; y no ya, como dice el curioso, a don Tomás Tamayo de Vargas, que no tiene edificio tal en Toledo. Este yerro muda la forma casi del soneto.



F. 37. Un soneto, que dice:

¿cómo puede ser de don Luis? ¿Quién lo ha de creer?



F. 38. Un soneto, que dice:

ni es ni puede ser suyo.



F. 54. Una octava, que dice:

es de don Luis, y está en el pedazo de la Comedia Venatoria. Excusado fuera duplicarla aquí. Es o del curioso o de la imprenta el yerro, pero todo desluce el volumen.



F. 67. Una décima, que dice:

¿cómo puede ser suya, por mala, y porque no habla bien de Villamediana? Ignorancia crasa.



F. 67. Una letrilla, que dice:

se hizo a don Rodrigo Calderón, en su mayor privanza, y no a fulano de Arroyo, como dice el curioso, si ya no es beatería por no declarar el sujeto.



F. 110. Un romance, que dice:

se hizo (¡atención!) a don Pedro Venegas de Figueroa, gran cortesano, estando en Córdoba huésped del Conde de Luque, donde a una alcoba concurría don Luis a jugar. Para el sujeto es excelente el romance, y para don Pedro de Cárdenas y Angulo (a quien se lo ahíja el curioso), muy disforme, y aun fuera malo el romance.



F. 116. Un romance, que dice:

por ningún caso lo hizo a su hermano, ni más origen tuvo que la fantasía.



F. 125. Un romance, que dice:

ni es suyo ni debe ser cosa tal de espíritu tan elevado.



F. 125. Un romance, que dice:

¡cuidado, por amor de Dios! No es de don Luis este romance, aunque es gallardo y valiente imitador suyo. Es de don Antonio de Paredes, divino ingenio, y que pudiera, si viviera, seguir a don Luis, y como suyo está impreso en sus obras.



F. 126. Un romance, que dice:

No nos cansemos, que no es suyo.



F. 128. Un romance que dice:

si dijo don Luis que era suyo, digámosle que se engañó.



F. 130. Un romance, que dice:

en conformidad, digamos que no es suyo.



F. 132. Un romance, que dice:

¡ama, al corral con él, como con los libros de don Quijote!



F. 132. Un romance, que dice:

¡vaya, ama, al corral! Perdone el curioso, que este romance, aunque más crecido que cuando nació, es de las niñerías de Lope de Vega (de los principios se dice, no se le tuerza el sentido), y no de don Luis.



F. 134. Un romance, que dice:

no es de don Luis, sino de Pedro de Liñán Arriaza, florido ingenio.



F. 134. Un romance, que dice:

¿posible es que haya quien pueda presumir que este romance es de don Luis, habiendo conocido alguno de sus versos? ¡Ama, aún más allá del corral vaya!



F. 134. Un romance, que dice:

es muy bueno, pero no de don Luis. Es, pues, señor curioso, de Juan de Salinas, canónigo que fue de Segovia; quizá lo conocerá por canónigo, ya que por poeta no lo ha conocido, y crea que hizo lo que hizo de lo primero de nuestros tiempos.



F. 135. Una octava, que dice:

se puede afirmar que no es de don Luis muy bien, sin cargo de conciencia.



F. 135. Un soneto, que dice:

es el mismo que citamos en el f. 38, y como le pareció tan bien al curioso, lo quiso duplicar, aun a costa de imprenta y de papel. Vergüenza será, y de más que pertinaz entendimiento, poner duda en que obra tal no es de don Luis.



F. 136. Un soneto, que dice:

es de don Luis, y gallardo sin duda, pero crea el lector que es a diferentísimo asunto hecho, por más y más que lo contradiga el curioso que lo estampó.



F. 142. Un romance, con lo que se le sigue, que dice así:

no nos matemos ahora por si es bueno o no, que ni es del caso ni será bien que lo sea; lo certísimo, sí, que no es de don Luis. Maravilla hace que obra tan copiosa se le fuese de la vista al curioso, y le trocase los frenos o los dueños. Paciencia.



F. 189. Donde da principio el curioso a las nunca tan bien escritas Firmezas de Isabela, comedia de los más propios, lucidos y elegantes versos que las edades han visto representar en el teatro del mundo, desde su principio hasta hoy, y su traza ejecutada y guardada con todo el rigor del arte. Refiérese esto porque el curioso que la estampó, en la prefación, dijo, para advertencia, estas palabras: (dice) ». Hasta aquí son palabras del curioso; y lo cierto, que su hermano de don Luis se llamó don Juan de Góngora, apellido por el cual se conoció, y no por el de Argote (esto en el curioso es culpa, que en otro no lo fuera, no siendo de Córdoba, como él lo es), y asimismo, que este caballero don Juan no supo si su hermano hacía versos ni los oyó ni desperdició (digámoslo así) átomo de tiempo en saber si los había en el mundo, ni musas en el Parnaso. Así que, en estas materias, crea el lector que don Luis nació en Córdoba y su hermano en las Filipinas, o más distante. Y, supuesto esto, ¿hay alguno que se persuada a que don Juan acabó la comedia, y no don Luis?



F. 233. Una décima que dice:

¡no, no, no es de don Luis!



F. 234. Un romance, que dice:

no es suyo, ni de su hermano don Juan de Góngora, porque, aunque ignoró las musas, como está dicho, lo hiciera mucho mejor.

Lo que resta se quede. Porque si verso a verso se hubiera de recorrer y enmendar el volumen, como queda apuntado, de nuevo es poco volverlo a encuadernar. Adviértase que hay romances y poesías en él que se quedan en confuso, para que el lector les dé el dueño que quisiere. Porque si tienen asomos o imitaciones de don Luis, por cierto (perdone este gran varón) que si culpa pudo tener, lo es dejar cosas tan superiores a la elección de sus aficionados, no obstante que esto sea el extremo de modestia que el natural de don Luis profesó en sus obras, pues muchas veces se le oyó, persuadiéndole sus amigos a que estampase, por temor de este peligro: «No. Mis obras», dijo, «en mi estimación no lo merecen. Si dicha tuvieren, alguno habrá después de mis días que lo haga». No uno, muchos sí, hay y habrá que lo trabajen, pero, hasta hoy, infelizmente todos, como se ha experimentado. Puédese atribuir a contraria fortuna, pues esa lo será que torciere el premio al mérito. Ande el tiempo: podrá ser que, sin errores y sin hurtarle pedazos, quizá las mejores salgan para la duración juntas todas fielmente a luz. Lleve la suerte este volumen a manos de algún aficionado — de los pocos, de los buenos se ha de presumir — a quien se pueda fiar su legalidad, y estámpelo; y será la paga dejar su nombre glorioso a buen seguro.